{"id":141,"date":"2013-08-01T15:17:31","date_gmt":"2013-08-01T18:17:31","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=141"},"modified":"2020-07-31T15:32:28","modified_gmt":"2020-07-31T18:32:28","slug":"maturacao-e-capacitacao-dos-espermatozoides","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/maturacao-e-capacitacao-dos-espermatozoides\/","title":{"rendered":"Matura\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o dos espermatoz\u00f3ides"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\"><strong>MATURA\u00c7\u00c3O DOS ESPERMATOZ\u00d3IDES<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Os espermatoz\u00f3ides que saem dos test\u00edculos e entram no ducto epididim\u00e1rio possuem um movimento circular. Ap\u00f3s um processo de matura\u00e7\u00e3o de 2 semanas, quando percorrem todo o epid\u00eddimo e s\u00e3o armazenados em sua cauda, os espermatoz\u00f3ides adquirem motilidade para frente, necess\u00e1ria para a fertiliza\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>CAPACITA\u00c7\u00c3O DOS ESPERMATOZ\u00d3IDES<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Ocorre dentro do trato genital feminino, durante o trajeto at\u00e9 a tuba uterina, e leva cerca de 5 a 6 horas em humanos, alterando dois aspectos decisivos no comportamento esperm\u00e1tico: ele aumenta bastante a motilidade do flagelo, e torna o espermatoz\u00f3ide capaz de sofrer a rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica. O espermatoz\u00f3ide sofre grandes altera\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas e funcionais, incluindo altera\u00e7\u00f5es em glicoprote\u00ednas, lip\u00eddeos e canais de \u00edons na membrana plasm\u00e1tica, e uma grande altera\u00e7\u00e3o no <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/potencial-de-membrana-e-potencial-de-membrana-de-repouso\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">potencial de repouso da sua membrana<\/span><\/a>, se deslocando para um potencial mais negativo, tornando-a hiperpolarizada. A capacita\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 associada a um aumento no pH citos\u00f3lico, a fosforila\u00e7\u00e3o de tirosina de v\u00e1rias prote\u00ednas esperm\u00e1ticas, e a exposi\u00e7\u00e3o de <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/receptores-de-superficie-celular\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">receptores de superf\u00edcie celular<\/span><\/a> que ajudam o espermatoz\u00f3ide ligar-se \u00e0 zona pel\u00facida. A capacita\u00e7\u00e3o pode ocorrer in vitro, no meio de cultivo apropriado, contendo tr\u00eas componentes cr\u00edticos, normalmente encontrados em altas concentra\u00e7\u00f5es no trato genital feminino: albumina, Ca2+ e HOC3-. A albumina ajuda a retirar o colesterol da membrana plasm\u00e1tica, aumentando a capacidade desta membrana de fundir-se \u00e0 membrana do acrossomo durante a rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica. O Ca2+ e HOC3- entram no espermatoz\u00f3ide e ativam diretamente uma enzima <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/adenil-ciclase\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">adenilil-ciclase<\/span><\/a> sol\u00favel no citosol para produzir <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/amp-ciclico-c-amp\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">AMP c\u00edclico<\/span><\/a>, que ajuda a iniciar muitas altera\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>MATURA\u00c7\u00c3O DOS ESPERMATOZ\u00d3IDES &nbsp; &nbsp; &nbsp;Os espermatoz\u00f3ides que saem dos test\u00edculos e entram no ducto epididim\u00e1rio possuem um movimento circular. Ap\u00f3s um processo de matura\u00e7\u00e3o de 2 semanas, quando percorrem [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1041,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[11,13],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/141"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=141"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/141\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1573,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/141\/revisions\/1573"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1041"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=141"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=141"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=141"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}