{"id":175,"date":"2013-08-01T17:04:27","date_gmt":"2013-08-01T20:04:27","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=175"},"modified":"2020-07-31T15:32:27","modified_gmt":"2020-07-31T18:32:27","slug":"adenil-ciclase","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/adenil-ciclase\/","title":{"rendered":"Adenil-ciclase"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;\u00c9 uma prote\u00edna transmembrana grande de m\u00faltiplas passagens, com o seu dom\u00ednio catal\u00edtico no lado citos\u00f3lico da membrana. Nos mam\u00edferos existem pelo menos 8 isoformas, sendo a maioria delas regulada pela prote\u00edna G e Ca2+.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;\u00c9 uma prote\u00edna transmembrana grande de m\u00faltiplas passagens, com o seu dom\u00ednio catal\u00edtico no lado citos\u00f3lico da membrana. Nos mam\u00edferos existem pelo menos 8 isoformas, sendo a maioria [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1000,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[28,19],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/175"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=175"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/175\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1463,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/175\/revisions\/1463"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1000"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=175"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=175"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=175"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}