{"id":199,"date":"2013-08-01T17:26:38","date_gmt":"2013-08-01T20:26:38","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=199"},"modified":"2020-07-31T15:32:26","modified_gmt":"2020-07-31T18:32:26","slug":"centrossomos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/centrossomos\/","title":{"rendered":"Centrossomos"},"content":{"rendered":"<div id=\"attachment_200\" style=\"width: 460px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Centrossomo-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-200\" class=\"size-full wp-image-200\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Centrossomo-Albert.jpg\" alt=\"(Albert, 2010)\" width=\"450\" height=\"258\"><\/a><p id=\"caption-attachment-200\" class=\"wp-caption-text\">(Albert, 2010)<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Organela de c\u00e9lulas animais, com localiza\u00e7\u00e3o central, que \u00e9 o centro prim\u00e1rio de organiza\u00e7\u00e3o dos microt\u00fabulos (MTOC) e atua como polo do fuso durante a mitose. Na maioria das c\u00e9lulas animais, o centrossomo cont\u00e9m um par de centr\u00edolos.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;Organela de c\u00e9lulas animais, com localiza\u00e7\u00e3o central, que \u00e9 o centro prim\u00e1rio de organiza\u00e7\u00e3o dos microt\u00fabulos (MTOC) e atua como polo do fuso durante a mitose. Na maioria [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1005,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,37],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/199"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=199"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/199\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1446,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/199\/revisions\/1446"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1005"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=199"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=199"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=199"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}