{"id":206,"date":"2013-08-01T17:30:43","date_gmt":"2013-08-01T20:30:43","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=206"},"modified":"2020-07-31T15:32:25","modified_gmt":"2020-07-31T18:32:25","slug":"fuso-mitotico","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/fuso-mitotico\/","title":{"rendered":"Fuso mit\u00f3tico"},"content":{"rendered":"<p>Disposi\u00e7\u00e3o dos microt\u00fabulos e das mol\u00e9culas associadas formada entre os polos opostos de uma c\u00e9lula eucari\u00f3tica durante a mitose, atuando no afastamento dos cromossomos duplicados.<\/p>\n<div id=\"attachment_207\" style=\"width: 412px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fuso-mit\u00f3tico-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-207\" class=\"size-full wp-image-207\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fuso-mit\u00f3tico-Albert.jpg\" alt=\"(Albert, 2010)\" width=\"402\" height=\"266\"><\/a><p id=\"caption-attachment-207\" class=\"wp-caption-text\">(Albert, 2010)<\/p><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Disposi\u00e7\u00e3o dos microt\u00fabulos e das mol\u00e9culas associadas formada entre os polos opostos de uma c\u00e9lula eucari\u00f3tica durante a mitose, atuando no afastamento dos cromossomos duplicados.<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1026,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,38],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/206"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=206"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/206\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1443,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/206\/revisions\/1443"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1026"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=206"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=206"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=206"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}