{"id":29,"date":"2019-09-07T12:00:35","date_gmt":"2019-09-07T15:00:35","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=29"},"modified":"2020-07-23T10:38:13","modified_gmt":"2020-07-23T13:38:13","slug":"cap-1-fecundacao","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/07\/cap-1-fecundacao\/","title":{"rendered":"Cap. 1 &#8211; Fecunda\u00e7\u00e3o"},"content":{"rendered":"<div id=\"attachment_137\" style=\"width: 160px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-foto-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-137\" class=\"size-thumbnail wp-image-137\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-foto-Albert-150x150-1.jpg\" alt=\"Fecunda\u00e7\u00e3o foto - Albert\" width=\"150\" height=\"150\"><\/a><p id=\"caption-attachment-137\" class=\"wp-caption-text\">(Albert, 2010)<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A primeira etapa do desenvolvimento \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de um novo indiv\u00edduo origin\u00e1rio da fus\u00e3o de um gameta masculino hapl\u00f3ide, o <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/espermatozoide-2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">espermatoz\u00f3ide<\/span><\/a>, com um gameta feminino tamb\u00e9m hapl\u00f3ide, o <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/ovocito-secundario-ultraestrutura\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">ov\u00f3cito<\/span><\/a>, restaurando assim a diploidia na esp\u00e9cie humana. Desta maneira, fica assegurada a perenidade da esp\u00e9cie com descendentes diferentes de seus pais, mas portadores da mesma quantidade de material gen\u00e9tico.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A fecunda\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo fundamental nos organismos que possuem reprodu\u00e7\u00e3o sexuada. Existe uma complexa inter-rela\u00e7\u00e3o entre ambos os gametas. A presen\u00e7a do ov\u00f3cito \u00e9 fundamental na aquisi\u00e7\u00e3o, antes da fertiliza\u00e7\u00e3o, de propriedades funcionais por parte do espermatoz\u00f3ide. Mesmo assim, este \u00e9 imprescind\u00edvel para a ativa\u00e7\u00e3o do metabolismo celular do ov\u00f3cito, o qual ser\u00e1 encarregado de conduzir o desenvolvimento durante os primeiros momentos ap\u00f3s a fecunda\u00e7\u00e3o. Como resultado da fecunda\u00e7\u00e3o, dois padr\u00f5es ser\u00e3o definidos em princ\u00edpio: o complemento cromoss\u00f4mico dipl\u00f3ide (2n) e o sexo cromoss\u00f4mico (XX, f\u00eamea, e XY, macho). (Catala, 2003; Dumm, 2006)<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>PREPARA\u00c7\u00c3O DOS OV\u00d3CITOS&nbsp;PARA A FECUNDA\u00c7\u00c3O<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Durante a ovula\u00e7\u00e3o, ov\u00f3citos mam\u00edferos s\u00e3o liberados do ov\u00e1rio para dentro da cavidade peritoneal pr\u00f3ximo a entrada do oviduto, para dentro do qual s\u00e3o levados rapidamente. Eles est\u00e3o cobertos por v\u00e1rias camadas de c\u00e9lulas foliculares (ou da granulosa) embebidas em uma matriz extracelular rica <span style=\"text-decoration: underline\">em <\/span><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/acido-hialuronico-hialuronana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">hialuronana<\/span><span style=\"text-decoration: underline\"> (\u00e1cido <\/span><span style=\"text-decoration: underline\">hialur\u00f4nico<\/span><\/a><span style=\"text-decoration: underline\">).<\/span> Essas c\u00e9lulas podem ajudar o ov\u00f3cito a ser recolhido para dentro do oviduto, e elas tamb\u00e9m podem secretar sinais qu\u00edmicos (quimiotaxia) n\u00e3o identificados que atraem os espermatoz\u00f3ides para o ov\u00f3cito.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-96 size-full\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Ov\u00f3cito-II-esq-Moore.jpg\" alt=\"\" width=\"348\" height=\"284\"><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>PREPARA\u00c7\u00c3O DOS ESPERMATOZ\u00d3IDES PARA A FECUNDA\u00c7\u00c3O&nbsp;<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Dois eventos devem ocorrer antes da fecunda\u00e7\u00e3o: <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/maturacao-e-capacitacao-dos-espermatozoides\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">(1) a matura\u00e7\u00e3o dos espermatoz\u00f3ides no epid\u00eddimo, e (2) a capacita\u00e7\u00e3o dos espermatoz\u00f3ides no trato genital feminino.<\/a><\/p>\n<div id=\"attachment_35\" style=\"width: 522px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/sptz-teste.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-35\" class=\"wp-image-35 size-full\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/sptz-teste.jpg\" alt=\"Esquema de um espermatoz\u00f3ide\" width=\"512\" height=\"376\"><\/a><p id=\"caption-attachment-35\" class=\"wp-caption-text\">(Moore, 2012)<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">\n<p style=\"text-align: center\"><strong>EVENTOS MOLECULARES DA FECUNDA\u00c7\u00c3O<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;\u00c9 uma complexa sequ\u00eancia de eventos moleculares coordenados que se inicia com o contato entre um espermatoz\u00f3ide e um ov\u00f3cito e termina com a mistura dos cromossomos maternos e paternos, resultando no zigoto, um embri\u00e3o unicelular. O processo de fecunda\u00e7\u00e3o leva cerca de 24 horas, e ocorre normalmente na ampola da tuba uterina.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-esq-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-144 aligncenter\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-esq-Albert.jpg\" alt=\"Fecunda\u00e7\u00e3o esq-Albert\" width=\"436\" height=\"457\"><\/a><\/p>\n<ul>\n<li><span style=\"line-height: 15px\">Passagem do espermatoz\u00f3ide pela corona radiata<\/span><\/li>\n<li>Liga\u00e7\u00e3o do espermatoz\u00f3ide \u00e0 zona pel\u00facida<\/li>\n<li>Rea\u00e7\u00e3o de acrossomo (rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica)<\/li>\n<li>Penetra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da zona pel\u00facida<\/li>\n<li>Fus\u00e3o das membranas plasm\u00e1ticas<\/li>\n<li>O conte\u00fado do espermatoz\u00f3ide entra no citoplasma do ov\u00f3cito<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Passagem do espermatoz\u00f3ide pela corona radiata<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A dispers\u00e3o das c\u00e9lulas foliculares (ou da granulosa) da corona radiata que circunda o ov\u00f3cito e a zona pel\u00facida parece resultar principalmente da a\u00e7\u00e3o da <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/hialuronidase-e-acrosina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">hialuronidase<\/span> <\/a>liberada pelo acrossoma do espermatoz\u00f3ide. As enzimas da mucosa tub\u00e1rias tamb\u00e9m parecem auxiliar nesta dispers\u00e3o, assim como os movimentos da cauda dos espermatoz\u00f3ides s\u00e3o importantes para a sua penetra\u00e7\u00e3o na corona radiata.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Liga\u00e7\u00e3o do espermatoz\u00f3ide \u00e0 zona pel\u00facida<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Durante a liga\u00e7\u00e3o com o espermatoz\u00f3ide, O-oligossacar\u00eddeos ligados \u00e0 ZP3 interagem com os receptores de espermatoz\u00f3ides parecendo serem respons\u00e1veis, pelo menos em parte, pela liga\u00e7\u00e3o esp\u00e9cie-espec\u00edfica do espermatoz\u00f3ide \u00e0 zona pel\u00facida. Entretanto, a liga\u00e7\u00e3o do espermatoz\u00f3ide \u00e0 zona pel\u00facida \u00e9 complexa e envolve tanto mecanismos dependentes quanto independentes de ZP3, assim como uma variedade de prote\u00ednas da superf\u00edcie do espermatoz\u00f3ide. A zona pel\u00facida induz o espermatoz\u00f3ide a sofrer a rea\u00e7\u00e3o do acrossoma ou rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica.<\/p>\n<div id=\"attachment_131\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Zona-pel\u00facida-e-ZP-Kierszenbaum.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-131\" class=\"size-medium wp-image-131 \" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Zona-pel\u00facida-e-ZP-Kierszenbaum.jpg\" alt=\"Zona pel\u00facida e ZP - Kierszenbaum\" width=\"300\" height=\"216\"><\/a><p id=\"caption-attachment-131\" class=\"wp-caption-text\">(Kierszenbaum, 2008)<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Rea\u00e7\u00e3o do acrossomo ou rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica<\/strong><\/p>\n<div id=\"attachment_148\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fus\u00e3o-das-membranas-across\u00f4micas-Kierszenbaum.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-148\" class=\"size-medium wp-image-148\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fus\u00e3o-das-membranas-across\u00f4micas-Kierszenbaum.jpg\" alt=\"Fus\u00e3o das membranas across\u00f4micas - Kierszenbaum\" width=\"300\" height=\"294\"><\/a><p id=\"caption-attachment-148\" class=\"wp-caption-text\">(Kierszenbaum, 2008)<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">A rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica \u00e9 mediada por um aumento na concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons Ca2+ no interior do espermatoz\u00f3ide, atrav\u00e9s da abertura de canais de Ca2+ na sua superf\u00edcie. Esse fluxo de Ca2+&nbsp; \u00e9 acompanhado por um ingresso de Na+ e pela sa\u00edda de H+, o que gera um aumento do pH intracelular do gameta. Esta abertura dos canais seria facilitada por uma altera\u00e7\u00e3o no <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/potencial-de-membrana-e-potencial-de-membrana-de-repouso\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">potencial de membrana<\/span><\/a> produzido durante o processo de capacita\u00e7\u00e3o. A soma destes fatores leva a fus\u00e3o da membrana across\u00f4mica externa com a membrana plasm\u00e1tica do espermatoz\u00f3ide, formando-se ves\u00edculas e poros, e possibilitando a libera\u00e7\u00e3o de enzimas para facilitar a passagem deste gameta pela zona pel\u00facida.&nbsp;Finalizada a rea\u00e7\u00e3o, a membrana across\u00f4mica interna passa a constituir a membrana externa da cabe\u00e7a do espermatoz\u00f3ide, em continuidade com o resto de sua membrana plasm\u00e1tica. A primeira, ent\u00e3o, \u00e9 a que entra em contato com a zona pel\u00facida. Durante essa rea\u00e7\u00e3o, s\u00e3o liberadas in\u00fameras enzimas, no entanto, a <span style=\"text-decoration: underline\">acrosina<\/span>, que se encontra unida \u00e0 membrana across\u00f4mica interna, seria a mais importante na constru\u00e7\u00e3o do caminho do espermatoz\u00f3ide atrav\u00e9s da zona pel\u00facida. Alguns autores sustentam que a acrosina n\u00e3o seria liberada ao meio e, sim, manter-se-ia unida \u00e0 membrana across\u00f4mica interna durante todo o trajeto.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Penetra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da zona pel\u00facida<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Somente os espermatoz\u00f3ides que sofrerem a rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica \u00e9 que podem penetrar na zona pel\u00facida. O primeiro espermatoz\u00f3ide a chegar na zona pel\u00facida se liga \u00e0 ZP3, um dos tr\u00eas componentes glicoproteicos. A liga\u00e7\u00e3o \u00e0 ZP3 induz a libera\u00e7\u00e3o da <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/hialuronidase-e-acrosina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">acrosina<\/a> pela membrana across\u00f4mica interna, facilitando a penetra\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a do espermatoz\u00f3ide na zona pel\u00facida.<\/p>\n<div id=\"attachment_149\" style=\"width: 173px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-B-kierszenbaum.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-149\" class=\"wp-image-149 size-medium\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-B-kierszenbaum.jpg\" alt=\"Fecunda\u00e7\u00e3o B - kierszenbaum\" width=\"163\" height=\"300\"><\/a><p id=\"caption-attachment-149\" class=\"wp-caption-text\">(Kierszenbaum, 2008)<\/p><\/div>\n<div id=\"attachment_150\" style=\"width: 261px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-C-Kierszenbaum.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-150\" class=\"wp-image-150 size-medium\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-C-Kierszenbaum.jpg\" alt=\"Fecunda\u00e7\u00e3o C - Kierszenbaum\" width=\"251\" height=\"300\"><\/a><p id=\"caption-attachment-150\" class=\"wp-caption-text\">(Kierszenbaum, 2008<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">O primeiro espermatoz\u00f3ide a penetrar na zona pel\u00facida se funde com a membrana do ov\u00f3cito e induz a <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/06\/30\/exocitose-4\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">exocitose<\/span><\/a>&nbsp;Ca2+ -dependente dos gr\u00e2nulos corticais localizados logo abaixo da membrana plasm\u00e1tica, em um processo chamado de rea\u00e7\u00e3o cortical. O conte\u00fado liberado dos gr\u00e2nulos corticais inativa a ZP3, de modo que ela n\u00e3o pode mais ligar-se a membrana do espermatoz\u00f3ide. H\u00e1 tamb\u00e9m a clivagem da ZP2, endurecendo a zona pel\u00facida de maneira que os espermatoz\u00f3ides n\u00e3o podem penetr\u00e1-la. Juntas, estas altera\u00e7\u00f5es promovem a rea\u00e7\u00e3o da zona resultando em um bloqueio \u00e0 <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/07\/31\/poliespermia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">poliespermia<\/span><\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\n<div id=\"attachment_152\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption alignleft\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Rea\u00e7\u00e3o-cortical-1-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-152\" class=\"wp-image-152 size-medium\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Rea\u00e7\u00e3o-cortical-1-Albert.jpg\" alt=\"Rea\u00e7\u00e3o cortical 1 - Albert\" width=\"300\" height=\"123\"><\/a><p id=\"caption-attachment-152\" class=\"wp-caption-text\">(Albert, 2010)<\/p><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Rea\u00e7\u00e3o-cortical-2-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-153 size-medium\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Rea\u00e7\u00e3o-cortical-2-Albert.jpg\" alt=\"Rea\u00e7\u00e3o cortical 2 - Albert\" width=\"300\" height=\"96\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Fus\u00e3o das membranas plasm\u00e1ticas do espermatoz\u00f3ide com a do ov\u00f3cito secund\u00e1rio<\/strong><\/p>\n<div id=\"attachment_155\" style=\"width: 216px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fus\u00e3o-das-membranas-na-fecunda\u00e7\u00e3o-Kierszenbaum.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-155\" class=\"wp-image-155 size-medium\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fus\u00e3o-das-membranas-na-fecunda\u00e7\u00e3o-Kierszenbaum.jpg\" alt=\"(Kierszenbaum, 2008)\" width=\"206\" height=\"300\"><\/a><p id=\"caption-attachment-155\" class=\"wp-caption-text\">(Kierszenbaum, 2008)<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp;&nbsp;Ap\u00f3s a passagem pela zona pel\u00facida, o espermatoz\u00f3ide liga-se \u00e0 membrana plasm\u00e1tica do ov\u00f3cito, inclinando-se sobre as microvilosidades na superf\u00edcie do gameta feminino. Rapidamente as microvilosidades vizinhas se agrupam em torno do espermatoz\u00f3ide para assegurar que este seja aderido de forma firme.&nbsp;Os mecanismos moleculares respons\u00e1veis pela fus\u00e3o entre as membranas dos dois gametas s\u00e3o em grande parte desconhecidos, embora, ap\u00f3s um n\u00famero de ativa\u00e7\u00f5es artificiais, duas prote\u00ednas de membrana t\u00eam sido apontadas como fundamentais para a fus\u00e3o. Uma \u00e9 a prote\u00edna transmembrana da superfam\u00edlia das imunoglobulinas espec\u00edfica do espermatoz\u00f3ide chamada de Izumo, que torna-se exposta durante a rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica. A \u00fanica prote\u00edna na superf\u00edcie do ov\u00f3cito que se demonstrou necess\u00e1ria foi a prote\u00edna <span style=\"text-decoration: underline\">CD9<\/span>, que \u00e9 um membro da fam\u00edlia das tetraspaninas, assim chamadas pois possuem quatro segmentos que transp\u00f5em a membrana.&nbsp;Na presen\u00e7a do complexo CD9-integrina e da <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/fertilina-%ce%b1%ce%b2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">fertilina <\/span><span style=\"text-decoration: underline\">\u03b1<\/span><span style=\"text-decoration: underline\">\/<\/span><span style=\"text-decoration: underline\">\u03b2<\/span><\/a>, as membranas plasm\u00e1ticas do espermatoz\u00f3ide e do ov\u00f3cito se fundem atrav\u00e9s de mecanismos de ades\u00e3o intercelular.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Fus\u00e3o da membranas plasm\u00e1ticas \u2013 ativa\u00e7\u00e3o do ov\u00f3cito secund\u00e1rio<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Quando o espermatoz\u00f3ide funde-se com a membrana plasm\u00e1tica de um ov\u00f3cito de uma maneira normal, isso causa um aumento local de Ca2+ citos\u00f3lico, que se difunde como uma onda atrav\u00e9s da c\u00e9lula. A onde se propaga por feedback positivo: a eleva\u00e7\u00e3o do Ca2+ citos\u00f3lico causa a abertura dos canais de Ca2+, permitindo que ainda mais Ca2+ entre no citosol. A onda inicial da libera\u00e7\u00e3o de Ca2+ normalmente \u00e9 seguida, dentro de poucos minutos, por oscila\u00e7\u00f5es de Ca2+ que persistem por v\u00e1rias horas.&nbsp; O espermatoz\u00f3ide que realizou a fus\u00e3o dispara a onda e as oscila\u00e7\u00f5es de Ca2+ por introduzir um fator dentro do citosol do ov\u00f3cito, que causa um aumento na concentra\u00e7\u00e3o de inositol 1,4,5-trifosfato (IP3), o qual libera Ca2+ do ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico e inicia a onda e as oscila\u00e7\u00f5es de Ca2+. Um candidato forte para ser este fator critico \u00e9 uma fosfolipase C espec\u00edfica de espermatoz\u00f3ides, a PLC \u03b6 que cliva diretamente o fosfoinositol 4,5-bifosfato (PI[4,5]P2) para produzir IP3 e diacilglicerol.<\/p>\n<div id=\"attachment_156\" style=\"width: 310px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Receptores-ptn-G-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-156\" class=\"size-medium wp-image-156\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Receptores-ptn-G-Albert.jpg\" alt=\"(Albert, 2010)\" width=\"300\" height=\"195\"><\/a><p id=\"caption-attachment-156\" class=\"wp-caption-text\">(Albert, 2010)<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O ov\u00f3cito termina sua segunda divis\u00e3o mei\u00f3tica imediatamente ap\u00f3s a penetra\u00e7\u00e3o do espermatoz\u00f3ide, formando um ov\u00f3cito maduro e um segundo corpo polar. Os cromossomos maternos se descondensam e o n\u00facleo do ov\u00f3cito maduro torna-se o pron\u00facleo feminino.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>O conte\u00fado do espermatoz\u00f3ide entra no citoplasma do ov\u00f3cito<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A cabe\u00e7a e a cauda do espermatoz\u00f3ide entram no citoplasma do ov\u00f3cito, mas a membrana plasm\u00e1tica e as mitoc\u00f4ndrias ficam para tr\u00e1s, e a cauda degenera. Dentro do citoplasma do ov\u00f3cito, o n\u00facleo do espermatoz\u00f3ide aumenta para formar o pron\u00facleo masculino. Morfologicamente, os dois pron\u00facleos s\u00e3o indistinguiveis. Durante o crescimento dos pron\u00facleos, eles replicam o seu DNA-1n (hapl\u00f3ide), 2c (duas <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/cromatides\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">crom\u00e1tides<\/a>). O ov\u00f3cito contendo dois pron\u00facleos hapl\u00f3ides \u00e9 chamado de o\u00f3tide.&nbsp;Os pron\u00facleos se aproximam e seus envelopes nucleares formam interdigita\u00e7\u00f5es. Um centrossomo se forma em torno dos <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/07\/11\/centriolos-2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">centr\u00edolos <\/a>fornecidos pelo espermatoz\u00f3ide, uma vez que em ov\u00f3citos n\u00e3o fecundados, estas estruturas n\u00e3o est\u00e3o presentes. O <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/centrossomos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">centrossomo <\/a>se duplica, os <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/envelope-nuclear\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">envelopes nucleares<\/a> se rompem, e finalmente, os cromossomos dos gametas s\u00e3o integrados em um fuso mit\u00f3tico \u00fanico, que organiza a primeira divis\u00e3o mit\u00f3tica da clivagem. Logo que os pron\u00facleos se fundem em uma agrega\u00e7\u00e3o de cromossomos \u00fanica e dipl\u00f3ide, a o\u00f3tide torna-se um zigoto.<\/p>\n<div id=\"attachment_157\" style=\"width: 730px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fus\u00e3o-dos-pronucleos-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-157\" class=\"size-full wp-image-157\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fus\u00e3o-dos-pronucleos-Albert.jpg\" alt=\"(Albert, 2010)\" width=\"720\" height=\"307\"><\/a><p id=\"caption-attachment-157\" class=\"wp-caption-text\">(Albert, 2010)<\/p><\/div>\n<h2 class=\"font_2\"><\/h2>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;A primeira etapa do desenvolvimento \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de um novo indiv\u00edduo origin\u00e1rio da fus\u00e3o de um gameta masculino hapl\u00f3ide, o espermatoz\u00f3ide, com um gameta feminino tamb\u00e9m hapl\u00f3ide, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":841,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"off","_et_pb_old_content":"[caption id=\"attachment_137\" align=\"alignleft\" width=\"150\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-foto-Albert.jpg\"><img class=\"size-thumbnail wp-image-137\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-foto-Albert-150x150.jpg\" alt=\"Fecunda\u00e7\u00e3o foto - Albert\" width=\"150\" height=\"150\"><\/a> (Albert, 2010)[\/caption]\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A primeira etapa do desenvolvimento \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de um novo indiv\u00edduo origin\u00e1rio da fus\u00e3o de um gameta masculino hapl\u00f3ide, o <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=70\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">espermatoz\u00f3ide<\/span><\/a>, com um gameta feminino tamb\u00e9m hapl\u00f3ide, o <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=95\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">ov\u00f3cito<\/span><\/a>, restaurando assim a diploidia na esp\u00e9cie humana. Desta maneira, fica assegurada a perenidade da esp\u00e9cie com descendentes diferentes de seus pais, mas portadores da mesma quantidade de material gen\u00e9tico.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A fecunda\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo fundamental nos organismos que possuem reprodu\u00e7\u00e3o sexuada. Existe uma complexa inter-rela\u00e7\u00e3o entre ambos os gametas. A presen\u00e7a do ov\u00f3cito \u00e9 fundamental na aquisi\u00e7\u00e3o, antes da fertiliza\u00e7\u00e3o, de propriedades funcionais por parte do espermatoz\u00f3ide. Mesmo assim, este \u00e9 imprescind\u00edvel para a ativa\u00e7\u00e3o do metabolismo celular do ov\u00f3cito, o qual ser\u00e1 encarregado de conduzir o desenvolvimento durante os primeiros momentos ap\u00f3s a fecunda\u00e7\u00e3o. Como resultado da fecunda\u00e7\u00e3o, dois padr\u00f5es ser\u00e3o definidos em princ\u00edpio: o complemento cromoss\u00f4mico dipl\u00f3ide (2n) e o sexo cromoss\u00f4mico (XX, f\u00eamea, e XY, macho). (Catala, 2003; Dumm, 2006)<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>PREPARA\u00c7\u00c3O DOS OV\u00d3CITOS&nbsp;PARA A FECUNDA\u00c7\u00c3O<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Durante a ovula\u00e7\u00e3o, ov\u00f3citos mam\u00edferos s\u00e3o liberados do ov\u00e1rio para dentro da cavidade peritoneal pr\u00f3ximo a entrada do oviduto, para dentro do qual s\u00e3o levados rapidamente. Eles est\u00e3o cobertos por v\u00e1rias camadas de c\u00e9lulas foliculares (ou da granulosa) embebidas em uma matriz extracelular rica <span style=\"text-decoration: underline\">em <\/span><a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=209\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">hialuronana<\/span><span style=\"text-decoration: underline\"> (\u00e1cido <\/span><span style=\"text-decoration: underline\">hialur\u00f4nico<\/span><\/a><span style=\"text-decoration: underline\">).<\/span> Essas c\u00e9lulas podem ajudar o ov\u00f3cito a ser recolhido para dentro do oviduto, e elas tamb\u00e9m podem secretar sinais qu\u00edmicos (quimiotaxia) n\u00e3o identificados que atraem os espermatoz\u00f3ides para o ov\u00f3cito.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong><img class=\"aligncenter wp-image-96 size-full\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/Ov\u00f3cito-II-esq-Moore-e1567872606122.jpg\" alt=\"\" width=\"348\" height=\"284\"><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>PREPARA\u00c7\u00c3O DOS ESPERMATOZ\u00d3IDES PARA A FECUNDA\u00c7\u00c3O&nbsp;<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Dois eventos devem ocorrer antes da fecunda\u00e7\u00e3o: <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=141\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">(1) a matura\u00e7\u00e3o dos espermatoz\u00f3ides no epid\u00eddimo, e (2) a capacita\u00e7\u00e3o dos espermatoz\u00f3ides no trato genital feminino.<\/a><\/p>\n\n\n[caption id=\"attachment_35\" align=\"aligncenter\" width=\"512\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/sptz-teste.jpg\"><img class=\"wp-image-35 size-full\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/sptz-teste.jpg\" alt=\"Esquema de um espermatoz\u00f3ide\" width=\"512\" height=\"376\"><\/a> (Moore, 2012)[\/caption]\n<p style=\"text-align: justify\"><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>EVENTOS MOLECULARES DA FECUNDA\u00c7\u00c3O<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;\u00c9 uma complexa sequ\u00eancia de eventos moleculares coordenados que se inicia com o contato entre um espermatoz\u00f3ide e um ov\u00f3cito e termina com a mistura dos cromossomos maternos e paternos, resultando no zigoto, um embri\u00e3o unicelular. O processo de fecunda\u00e7\u00e3o leva cerca de 24 horas, e ocorre normalmente na ampola da tuba uterina.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-esq-Albert.jpg\"><img class=\"size-full wp-image-144 aligncenter\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-esq-Albert.jpg\" alt=\"Fecunda\u00e7\u00e3o esq-Albert\" width=\"436\" height=\"457\"><\/a><\/p>\n\n<ul>\n \t<li><span style=\"line-height: 15px\">Passagem do espermatoz\u00f3ide pela corona radiata<\/span><\/li>\n \t<li>Liga\u00e7\u00e3o do espermatoz\u00f3ide \u00e0 zona pel\u00facida<\/li>\n \t<li>Rea\u00e7\u00e3o de acrossomo (rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica)<\/li>\n \t<li>Penetra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da zona pel\u00facida<\/li>\n \t<li>Fus\u00e3o das membranas plasm\u00e1ticas<\/li>\n \t<li>O conte\u00fado do espermatoz\u00f3ide entra no citoplasma do ov\u00f3cito<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Passagem do espermatoz\u00f3ide pela corona radiata<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A dispers\u00e3o das c\u00e9lulas foliculares (ou da granulosa) da corona radiata que circunda o ov\u00f3cito e a zona pel\u00facida parece resultar principalmente da a\u00e7\u00e3o da <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=215\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">hialuronidase<\/span> <\/a>liberada pelo acrossoma do espermatoz\u00f3ide. As enzimas da mucosa tub\u00e1rias tamb\u00e9m parecem auxiliar nesta dispers\u00e3o, assim como os movimentos da cauda dos espermatoz\u00f3ides s\u00e3o importantes para a sua penetra\u00e7\u00e3o na corona radiata.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Liga\u00e7\u00e3o do espermatoz\u00f3ide \u00e0 zona pel\u00facida<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Durante a liga\u00e7\u00e3o com o espermatoz\u00f3ide, O-oligossacar\u00eddeos ligados \u00e0 ZP3 interagem com os receptores de espermatoz\u00f3ides parecendo serem respons\u00e1veis, pelo menos em parte, pela liga\u00e7\u00e3o esp\u00e9cie-espec\u00edfica do espermatoz\u00f3ide \u00e0 zona pel\u00facida. Entretanto, a liga\u00e7\u00e3o do espermatoz\u00f3ide \u00e0 zona pel\u00facida \u00e9 complexa e envolve tanto mecanismos dependentes quanto independentes de ZP3, assim como uma variedade de prote\u00ednas da superf\u00edcie do espermatoz\u00f3ide. A zona pel\u00facida induz o espermatoz\u00f3ide a sofrer a rea\u00e7\u00e3o do acrossoma ou rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica.<\/p>\n\n\n[caption id=\"attachment_131\" align=\"aligncenter\" width=\"300\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/Zona-pel\u00facida-e-ZP-Kierszenbaum.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-131 \" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/08\/Zona-pel\u00facida-e-ZP-Kierszenbaum-300x216.jpg\" alt=\"Zona pel\u00facida e ZP - Kierszenbaum\" width=\"300\" height=\"216\"><\/a> (Kierszenbaum, 2008)[\/caption]\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Rea\u00e7\u00e3o do acrossomo ou rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica<\/strong><\/p>\n\n\n[caption id=\"attachment_148\" align=\"alignleft\" width=\"300\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fus\u00e3o-das-membranas-across\u00f4micas-Kierszenbaum.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-148\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fus\u00e3o-das-membranas-across\u00f4micas-Kierszenbaum-300x294.jpg\" alt=\"Fus\u00e3o das membranas across\u00f4micas - Kierszenbaum\" width=\"300\" height=\"294\"><\/a> (Kierszenbaum, 2008)[\/caption]\n<p style=\"text-align: justify\">A rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica \u00e9 mediada por um aumento na concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons Ca2+ no interior do espermatoz\u00f3ide, atrav\u00e9s da abertura de canais de Ca2+ na sua superf\u00edcie. Esse fluxo de Ca2+&nbsp; \u00e9 acompanhado por um ingresso de Na+ e pela sa\u00edda de H+, o que gera um aumento do pH intracelular do gameta. Esta abertura dos canais seria facilitada por uma altera\u00e7\u00e3o no <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=167\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">potencial de membrana<\/span><\/a> produzido durante o processo de capacita\u00e7\u00e3o. A soma destes fatores leva a fus\u00e3o da membrana across\u00f4mica externa com a membrana plasm\u00e1tica do espermatoz\u00f3ide, formando-se ves\u00edculas e poros, e possibilitando a libera\u00e7\u00e3o de enzimas para facilitar a passagem deste gameta pela zona pel\u00facida.&nbsp;Finalizada a rea\u00e7\u00e3o, a membrana across\u00f4mica interna passa a constituir a membrana externa da cabe\u00e7a do espermatoz\u00f3ide, em continuidade com o resto de sua membrana plasm\u00e1tica. A primeira, ent\u00e3o, \u00e9 a que entra em contato com a zona pel\u00facida. Durante essa rea\u00e7\u00e3o, s\u00e3o liberadas in\u00fameras enzimas, no entanto, a <span style=\"text-decoration: underline\">acrosina<\/span>, que se encontra unida \u00e0 membrana across\u00f4mica interna, seria a mais importante na constru\u00e7\u00e3o do caminho do espermatoz\u00f3ide atrav\u00e9s da zona pel\u00facida. Alguns autores sustentam que a acrosina n\u00e3o seria liberada ao meio e, sim, manter-se-ia unida \u00e0 membrana across\u00f4mica interna durante todo o trajeto.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Penetra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da zona pel\u00facida<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Somente os espermatoz\u00f3ides que sofrerem a rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica \u00e9 que podem penetrar na zona pel\u00facida. O primeiro espermatoz\u00f3ide a chegar na zona pel\u00facida se liga \u00e0 ZP3, um dos tr\u00eas componentes glicoproteicos. A liga\u00e7\u00e3o \u00e0 ZP3 induz a libera\u00e7\u00e3o da <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=215\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">acrosina<\/a> pela membrana across\u00f4mica interna, facilitando a penetra\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a do espermatoz\u00f3ide na zona pel\u00facida.<\/p>\n\n\n[caption id=\"attachment_149\" align=\"aligncenter\" width=\"163\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-B-kierszenbaum.jpg\"><img class=\"wp-image-149 size-medium\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-B-kierszenbaum-163x300.jpg\" alt=\"Fecunda\u00e7\u00e3o B - kierszenbaum\" width=\"163\" height=\"300\"><\/a> (Kierszenbaum, 2008)[\/caption]\n\n[caption id=\"attachment_150\" align=\"aligncenter\" width=\"251\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-C-Kierszenbaum.jpg\"><img class=\"wp-image-150 size-medium\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fecunda\u00e7\u00e3o-C-Kierszenbaum-251x300.jpg\" alt=\"Fecunda\u00e7\u00e3o C - Kierszenbaum\" width=\"251\" height=\"300\"><\/a> (Kierszenbaum, 2008[\/caption]\n<p style=\"text-align: justify\">O primeiro espermatoz\u00f3ide a penetrar na zona pel\u00facida se funde com a membrana do ov\u00f3cito e induz a <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=396\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">exocitose<\/span><\/a>&nbsp;Ca2+ -dependente dos gr\u00e2nulos corticais localizados logo abaixo da membrana plasm\u00e1tica, em um processo chamado de rea\u00e7\u00e3o cortical. O conte\u00fado liberado dos gr\u00e2nulos corticais inativa a ZP3, de modo que ela n\u00e3o pode mais ligar-se a membrana do espermatoz\u00f3ide. H\u00e1 tamb\u00e9m a clivagem da ZP2, endurecendo a zona pel\u00facida de maneira que os espermatoz\u00f3ides n\u00e3o podem penetr\u00e1-la. Juntas, estas altera\u00e7\u00f5es promovem a rea\u00e7\u00e3o da zona resultando em um bloqueio \u00e0 <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=186\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">poliespermia<\/span><\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><\/p>\n\n\n[caption id=\"attachment_152\" align=\"alignleft\" width=\"300\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Rea\u00e7\u00e3o-cortical-1-Albert.jpg\"><img class=\"wp-image-152 size-medium\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Rea\u00e7\u00e3o-cortical-1-Albert-300x123.jpg\" alt=\"Rea\u00e7\u00e3o cortical 1 - Albert\" width=\"300\" height=\"123\"><\/a> (Albert, 2010)[\/caption]\n\n<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Rea\u00e7\u00e3o-cortical-2-Albert.jpg\"><img class=\"aligncenter wp-image-153 size-medium\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Rea\u00e7\u00e3o-cortical-2-Albert-300x96.jpg\" alt=\"Rea\u00e7\u00e3o cortical 2 - Albert\" width=\"300\" height=\"96\"><\/a>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Fus\u00e3o das membranas plasm\u00e1ticas do espermatoz\u00f3ide com a do ov\u00f3cito secund\u00e1rio<\/strong><\/p>\n\n\n[caption id=\"attachment_155\" align=\"aligncenter\" width=\"206\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fus\u00e3o-das-membranas-na-fecunda\u00e7\u00e3o-Kierszenbaum.jpg\"><img class=\"wp-image-155 size-medium\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fus\u00e3o-das-membranas-na-fecunda\u00e7\u00e3o-Kierszenbaum-206x300.jpg\" alt=\"(Kierszenbaum, 2008)\" width=\"206\" height=\"300\"><\/a> (Kierszenbaum, 2008)[\/caption]\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp;&nbsp;Ap\u00f3s a passagem pela zona pel\u00facida, o espermatoz\u00f3ide liga-se \u00e0 membrana plasm\u00e1tica do ov\u00f3cito, inclinando-se sobre as microvilosidades na superf\u00edcie do gameta feminino. Rapidamente as microvilosidades vizinhas se agrupam em torno do espermatoz\u00f3ide para assegurar que este seja aderido de forma firme.&nbsp;Os mecanismos moleculares respons\u00e1veis pela fus\u00e3o entre as membranas dos dois gametas s\u00e3o em grande parte desconhecidos, embora, ap\u00f3s um n\u00famero de ativa\u00e7\u00f5es artificiais, duas prote\u00ednas de membrana t\u00eam sido apontadas como fundamentais para a fus\u00e3o. Uma \u00e9 a prote\u00edna transmembrana da superfam\u00edlia das imunoglobulinas espec\u00edfica do espermatoz\u00f3ide chamada de Izumo, que torna-se exposta durante a rea\u00e7\u00e3o across\u00f4mica. A \u00fanica prote\u00edna na superf\u00edcie do ov\u00f3cito que se demonstrou necess\u00e1ria foi a prote\u00edna <span style=\"text-decoration: underline\">CD9<\/span>, que \u00e9 um membro da fam\u00edlia das tetraspaninas, assim chamadas pois possuem quatro segmentos que transp\u00f5em a membrana.&nbsp;Na presen\u00e7a do complexo CD9-integrina e da <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=99\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">fertilina <\/span><span style=\"text-decoration: underline\">\u03b1<\/span><span style=\"text-decoration: underline\">\/<\/span><span style=\"text-decoration: underline\">\u03b2<\/span><\/a>, as membranas plasm\u00e1ticas do espermatoz\u00f3ide e do ov\u00f3cito se fundem atrav\u00e9s de mecanismos de ades\u00e3o intercelular.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Fus\u00e3o da membranas plasm\u00e1ticas \u2013 ativa\u00e7\u00e3o do ov\u00f3cito secund\u00e1rio<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Quando o espermatoz\u00f3ide funde-se com a membrana plasm\u00e1tica de um ov\u00f3cito de uma maneira normal, isso causa um aumento local de Ca2+ citos\u00f3lico, que se difunde como uma onda atrav\u00e9s da c\u00e9lula. A onde se propaga por feedback positivo: a eleva\u00e7\u00e3o do Ca2+ citos\u00f3lico causa a abertura dos canais de Ca2+, permitindo que ainda mais Ca2+ entre no citosol. A onda inicial da libera\u00e7\u00e3o de Ca2+ normalmente \u00e9 seguida, dentro de poucos minutos, por oscila\u00e7\u00f5es de Ca2+ que persistem por v\u00e1rias horas.&nbsp; O espermatoz\u00f3ide que realizou a fus\u00e3o dispara a onda e as oscila\u00e7\u00f5es de Ca2+ por introduzir um fator dentro do citosol do ov\u00f3cito, que causa um aumento na concentra\u00e7\u00e3o de inositol 1,4,5-trifosfato (IP3), o qual libera Ca2+ do ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico e inicia a onda e as oscila\u00e7\u00f5es de Ca2+. Um candidato forte para ser este fator critico \u00e9 uma fosfolipase C espec\u00edfica de espermatoz\u00f3ides, a PLC \u03b6 que cliva diretamente o fosfoinositol 4,5-bifosfato (PI[4,5]P2) para produzir IP3 e diacilglicerol.<\/p>\n\n\n[caption id=\"attachment_156\" align=\"aligncenter\" width=\"300\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Receptores-ptn-G-Albert.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-156\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Receptores-ptn-G-Albert-300x195.jpg\" alt=\"(Albert, 2010)\" width=\"300\" height=\"195\"><\/a> (Albert, 2010)[\/caption]\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O ov\u00f3cito termina sua segunda divis\u00e3o mei\u00f3tica imediatamente ap\u00f3s a penetra\u00e7\u00e3o do espermatoz\u00f3ide, formando um ov\u00f3cito maduro e um segundo corpo polar. Os cromossomos maternos se descondensam e o n\u00facleo do ov\u00f3cito maduro torna-se o pron\u00facleo feminino.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>O conte\u00fado do espermatoz\u00f3ide entra no citoplasma do ov\u00f3cito<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A cabe\u00e7a e a cauda do espermatoz\u00f3ide entram no citoplasma do ov\u00f3cito, mas a membrana plasm\u00e1tica e as mitoc\u00f4ndrias ficam para tr\u00e1s, e a cauda degenera. Dentro do citoplasma do ov\u00f3cito, o n\u00facleo do espermatoz\u00f3ide aumenta para formar o pron\u00facleo masculino. Morfologicamente, os dois pron\u00facleos s\u00e3o indistinguiveis. Durante o crescimento dos pron\u00facleos, eles replicam o seu DNA-1n (hapl\u00f3ide), 2c (duas <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=192\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">crom\u00e1tides<\/a>). O ov\u00f3cito contendo dois pron\u00facleos hapl\u00f3ides \u00e9 chamado de o\u00f3tide.&nbsp;Os pron\u00facleos se aproximam e seus envelopes nucleares formam interdigita\u00e7\u00f5es. Um centrossomo se forma em torno dos <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=441\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">centr\u00edolos <\/a>fornecidos pelo espermatoz\u00f3ide, uma vez que em ov\u00f3citos n\u00e3o fecundados, estas estruturas n\u00e3o est\u00e3o presentes. O <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=199\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">centrossomo <\/a>se duplica, os <a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=195\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">envelopes nucleares<\/a> se rompem, e finalmente, os cromossomos dos gametas s\u00e3o integrados em um fuso mit\u00f3tico \u00fanico, que organiza a primeira divis\u00e3o mit\u00f3tica da clivagem. Logo que os pron\u00facleos se fundem em uma agrega\u00e7\u00e3o de cromossomos \u00fanica e dipl\u00f3ide, a o\u00f3tide torna-se um zigoto.<\/p>\n\n\n[caption id=\"attachment_157\" align=\"aligncenter\" width=\"720\"]<a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fus\u00e3o-dos-pronucleos-Albert.jpg\"><img class=\"size-full wp-image-157\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2013\/07\/Fus\u00e3o-dos-pronucleos-Albert.jpg\" alt=\"(Albert, 2010)\" width=\"720\" height=\"307\"><\/a> (Albert, 2010)[\/caption]\n<h2 class=\"font_2\"><\/h2>","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[72],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/29"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=29"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/29\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1199,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/29\/revisions\/1199"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/841"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=29"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=29"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=29"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}