{"id":407,"date":"2014-06-30T20:00:40","date_gmt":"2014-06-30T23:00:40","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=407"},"modified":"2020-07-31T15:32:24","modified_gmt":"2020-07-31T18:32:24","slug":"organelas-citoplasmaticas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/06\/30\/organelas-citoplasmaticas\/","title":{"rendered":"Organelas citoplasm\u00e1ticas"},"content":{"rendered":"<p>As c\u00e9lulas s\u00e3o as unidades morfol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas b\u00e1sicas de todos os organismos multicelulares. As c\u00e9lulas podem ser divididas em dois compartimentos principais: o citoplasma e o n\u00facleo.&nbsp;Em geral, o citoplasma \u00e9 a parte da c\u00e9lula localizada fora do n\u00facleo. O citoplasma cont\u00e9m organelas e inclus\u00f5es em um gel aquoso denominado matriz citoplasm\u00e1tica.<\/p>\n<p>As organelas s\u00e3o descritas como <strong>membranosas<\/strong>, com membranas plasm\u00e1ticas que separam o ambiente interno das organelas do citoplasma, ou <strong>n\u00e3o membranosas<\/strong>, sem membranas plasm\u00e1ticas.<\/p>\n<p>S\u00e3o <strong>organelas membranosas<\/strong>: membrana plasm\u00e1tica (celular), ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico rugoso (RER), ret\u00edculo endoplasm\u00e1tico liso (REL), aparelho de Golgi, endossomos, lisossomos, ves\u00edculas de transporte (ves\u00edculas pinoc\u00edticas, ves\u00edculas endoc\u00edticas e ves\u00edculas revestidas), mitoc\u00f4ndrias e peroxissomos.<\/p>\n<p>S\u00e3o <strong>organelas n\u00e3o membranosas<\/strong>: microt\u00fabulos, filamentos, centr\u00edolos e ribossomos.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/organelas-citoplasm\u00e1ticas.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-414\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/organelas-citoplasm\u00e1ticas.jpg\" alt=\"\" width=\"448\" height=\"339\"><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>As c\u00e9lulas s\u00e3o as unidades morfol\u00f3gicas e fisiol\u00f3gicas b\u00e1sicas de todos os organismos multicelulares. As c\u00e9lulas podem ser divididas em dois compartimentos principais: o citoplasma e o n\u00facleo.&nbsp;Em geral, o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,33,53,54],"tags":[45,46,47,48,49,50,51,52,55,56,57,58,59],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/407"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=407"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/407\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1427,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/407\/revisions\/1427"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=407"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=407"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=407"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}