{"id":426,"date":"2014-07-05T21:00:24","date_gmt":"2014-07-06T00:00:24","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=426"},"modified":"2020-07-31T15:32:23","modified_gmt":"2020-07-31T18:32:23","slug":"endossomos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/07\/05\/endossomos\/","title":{"rendered":"Endossomos"},"content":{"rendered":"\n\n\n[et_pb_section admin_label=&#8221;section&#8221;]\n\t\t\t[et_pb_row admin_label=&#8221;row&#8221;]\n\t\t\t\t[et_pb_column type=&#8221;4_4&#8243;][et_pb_text admin_label=&#8221;Text&#8221;]S\u00e3o compartimentos fechados por membranas associados a todas as vias endocit\u00f3ticas. Esses compartimentos, denominados endossomos iniciais, s\u00e3o restritos a uma por\u00e7\u00e3o do citoplasma pr\u00f3ximo \u00e0 membrana celular onde ves\u00edculas origin\u00e1rias da membrana celular se fundem. A partir da\u00ed, muitas ves\u00edculas retornam \u00e0 membrana plasm\u00e1tica. Entretanto, grandes n\u00facleos de ves\u00edculas origin\u00e1rios dos endossomos iniciais, viajam at\u00e9 estruturas mais profundas no citoplasma denominadas endossomos tardios. Esses \u00faltimos tipicamente amadurecem em lisossomos.\n\n&nbsp;[\/et_pb_text][\/et_pb_column]\n\t\t\t[\/et_pb_row]\n\t\t[\/et_pb_section]\n\n\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>S\u00e3o compartimentos fechados por membranas associados a todas as vias endocit\u00f3ticas. Esses compartimentos, denominados endossomos iniciais, s\u00e3o restritos a uma por\u00e7\u00e3o do citoplasma pr\u00f3ximo \u00e0 membrana celular onde ves\u00edculas origin\u00e1rias [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1388,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"on","_et_pb_old_content":"S\u00e3o compartimentos fechados por membranas associados a todas as vias endocit\u00f3ticas. Esses compartimentos, denominados endossomos iniciais, s\u00e3o restritos a uma por\u00e7\u00e3o do citoplasma pr\u00f3ximo \u00e0 membrana celular onde ves\u00edculas origin\u00e1rias da membrana celular se fundem. A partir da\u00ed, muitas ves\u00edculas retornam \u00e0 membrana plasm\u00e1tica. Entretanto, grandes n\u00facleos de ves\u00edculas origin\u00e1rios dos endossomos iniciais, viajam at\u00e9 estruturas mais profundas no citoplasma denominadas endossomos tardios. Esses \u00faltimos tipicamente amadurecem em lisossomos.\n\n&nbsp;","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,63,33,53],"tags":[47],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/426"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=426"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/426\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1386,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/426\/revisions\/1386"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1388"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=426"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=426"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=426"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}