{"id":431,"date":"2014-07-08T21:00:43","date_gmt":"2014-07-09T00:00:43","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=431"},"modified":"2020-07-29T11:01:24","modified_gmt":"2020-07-29T14:01:24","slug":"mitocondrias-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/07\/08\/mitocondrias-2\/","title":{"rendered":"Mitoc\u00f4ndrias"},"content":{"rendered":"<p>S\u00e3o organelas de forma arredondada ou ovalada presentes no citoplasma de c\u00e9lulas eucariontes. As mitoc\u00f4ndrias s\u00e3o formadas por duas membranas fosfolip\u00eddicas, uma externa, lisa e semelhante \u00e0 membrana plasm\u00e1tica, em contato com o citoplasma, e outra interna e com v\u00e1rias ondula\u00e7\u00f5es \u2013 pregas ou cristas mitocondriais, que circunda um espa\u00e7o denominado matriz. O espa\u00e7o entre estas duas membranas chama-se espa\u00e7o intermembranas.<\/p>\n<p>A membrana micotocondrial externa cont\u00e9m muitos canais de \u00e2nions dependentes de voltagem, denominadas de porinas. Esses canais s\u00e3o perme\u00e1veis \u00e0 grandes mol\u00e9culas sem carga de at\u00e9 5.000 daltons, permitindo, desta forma, que pequenas mol\u00e9culas, \u00edons e metab\u00f3litos possam entrar no espa\u00e7o intermembranas, mas n\u00e3o penetram na membrana mitocondrial interna. Consequentemente, o ambiente do espa\u00e7o intermembranas \u00e9 similar ao citoplasma. A membrana externa possui receptores para prote\u00ednas e polipept\u00eddeos que se translocam para dentro do espa\u00e7o intermembranas. Ela tamb\u00e9m cont\u00e9m diversas enzimas, incluindo a fosfolipase A2, monoaminoxidase e acetilcoenzima A (CoA) sintase.<\/p>\n<p>A membrana mitocondrial interna \u00e9 mais delgada que a externa, e \u00e9 disposta em numerosas cristas ou pregas, que aumentam significativamente a sua \u00e1rea de superf\u00edcie. \u00c9 rica em um fosfolip\u00eddio denominado cardiolipina, que a torna imperme\u00e1vel a \u00edons. Esta membrana apresenta prote\u00ednas que t\u00eam tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es principais:<\/p>\n<ul>\n<li>&nbsp;realizar as rea\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o da cadeia respirat\u00f3ria de transporte de el\u00e9trons<\/li>\n<li>sintetizar ATP<\/li>\n<li>&nbsp;regular o transporte de metab\u00f3litos para dentro e para fora da matriz.<\/li>\n<\/ul>\n<p>A matriz mitocondrial \u00e9 circundada pela membrana interna e cont\u00e9m as enzimas sol\u00faveis do ciclo do \u00e1cido c\u00edtrico (ciclo de Krebs) e as enzimas envolvidas na \u03b2-oxida\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos graxos.<br \/>\nDentro das mitoc\u00f4ndrias existe uma complexa maquinaria qu\u00edmica (constitu\u00edda por prote\u00ednas, ribossomos e DNA), capaz de liberar a energia contida nos alimentos que a c\u00e9lula absorve. Isso acontece da seguinte forma: as subst\u00e2ncias nutritivas penetram nas mitoc\u00f4ndrias, onde reagem com o g\u00e1s oxig\u00eanio, em um processo compar\u00e1vel \u00e0 queima de um combust\u00edvel. Essa rea\u00e7\u00e3o recebe o nome de respira\u00e7\u00e3o celular. A partir da\u00ed \u00e9 produzido energia em forma de ATP (adenosina trifosfato), j\u00e1 que muitas atividades celulares consomem energia.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/mitocondria.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-432\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/mitocondria.jpg\" alt=\"\" width=\"381\" height=\"366\"><\/a><\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Mitocondria-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Mitocondria-Albert.jpg\" alt=\"Mitocondria - Albert\" width=\"625\" height=\"451\"><\/a><\/p>\n<div>(A) Sec\u00e7\u00e3o transversal vista em microscopia eletr\u00f4nica, (B) Desenho de uma mitoc\u00f4ndria com um corte ao longo de parte de sua extens\u00e3o para a estrutura tridimensional, (C)&nbsp; Um esquema da c\u00e9lula eucari\u00f3tica, com o espa\u00e7o interno da mitoc\u00f4ndria, contendo DNA mitocondrial e os ribossomos coloridos. (Albert, 2010)<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>S\u00e3o organelas de forma arredondada ou ovalada presentes no citoplasma de c\u00e9lulas eucariontes. As mitoc\u00f4ndrias s\u00e3o formadas por duas membranas fosfolip\u00eddicas, uma externa, lisa e semelhante \u00e0 membrana plasm\u00e1tica, em [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1065,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,65,33,53],"tags":[52],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/431"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=431"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/431\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1358,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/431\/revisions\/1358"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1065"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=431"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=431"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=431"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}