{"id":439,"date":"2014-07-10T21:00:49","date_gmt":"2014-07-11T00:00:49","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=439"},"modified":"2020-07-29T15:56:09","modified_gmt":"2020-07-29T18:56:09","slug":"microtubulos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/07\/10\/microtubulos\/","title":{"rendered":"Microt\u00fabulos"},"content":{"rendered":"<p>S\u00e3o pol\u00edmeros longos e r\u00edgidos de forma cil\u00edndrica com 24-25 nm de di\u00e2metro, constitu\u00eddos pela associa\u00e7\u00e3o de dois polipept\u00eddeos globulares, a \u03b1- e a \u03b2-tubulina. Pares destes dois polipept\u00eddeos formam heterod\u00edmeros. A associa\u00e7\u00e3o desses heterod\u00edmeros forma fileiras, os protofilamentos, os quais se re\u00fanem paralelamente em grupos de 13 para formar os microt\u00fabulos que s\u00e3o, portanto, tubos ocos. Os microt\u00fabulos apresentam, em geral, um local comum de origem, na regi\u00e3o dos centr\u00edolos, denominada, por isso, centrossomo.<br \/>\nNas atividades celulares que envolvem o movimento de organelas e de outras estruturas citoplasm\u00e1ticas &#8211; como as ves\u00edculas de transporte, mitoc\u00f4ndrias e lisossomos-, os microt\u00fabulos servem como guias para os destinos apropriados. Os microt\u00fabulos est\u00e3o envolvidos em v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es celulares essenciais:<\/p>\n<ul>\n<li>Transporte vesicular intracelular. Ex.: movimento de ves\u00edculas secretoras, endossomos e lisossomos<\/li>\n<li>Movimento de c\u00edlios e flagelos<\/li>\n<li>Fixa\u00e7\u00e3o dos cromossomos ao fuso mit\u00f3ticos e seu movimento durante a mitose e a meiose<\/li>\n<li>Alongamento e movimento (migra\u00e7\u00e3o) celulares<\/li>\n<li>Manuten\u00e7\u00e3o do formato da c\u00e9lulas, especialmente de sua assimetria.<\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>S\u00e3o pol\u00edmeros longos e r\u00edgidos de forma cil\u00edndrica com 24-25 nm de di\u00e2metro, constitu\u00eddos pela associa\u00e7\u00e3o de dois polipept\u00eddeos globulares, a \u03b1- e a \u03b2-tubulina. Pares destes dois polipept\u00eddeos formam [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,67,33,54],"tags":[51],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/439"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=439"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/439\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1238,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/439\/revisions\/1238"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=439"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=439"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=439"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}