{"id":441,"date":"2014-07-11T21:00:35","date_gmt":"2014-07-12T00:00:35","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=441"},"modified":"2020-07-29T10:48:50","modified_gmt":"2020-07-29T13:48:50","slug":"centriolos-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/07\/11\/centriolos-2\/","title":{"rendered":"Centr\u00edolos"},"content":{"rendered":"<p>S\u00e3o organelas citoplasm\u00e1ticas constitu\u00eddas por nove trincas de microt\u00fabulos ligados entre si, formando um tipo de cilindro. Est\u00e3o localizados geralmente no citoplasma, pr\u00f3ximo ao n\u00facleo em uma regi\u00e3o denominada de centrossomo. N\u00e3o possui membrana lipoprot\u00e9ica. Normalmente, as c\u00e9lulas possuem um par de centr\u00edolos posicionados lado a lado ou posicionados perpendicularmente. Dois centr\u00edolos dispostos perpendicularmente formam um diplossomo. Os centr\u00edolos originam estruturas locomotoras denominadas c\u00edlios e flagelos, que diferem entre si quanto ao comprimento e n\u00famero por c\u00e9lula e possuem um eixo de sustenta\u00e7\u00e3o chamado axonema (envolvido por uma membrana lipoproteica).<\/p>\n<p>Exercem vital import\u00e2ncia no processo de divis\u00e3o celular. Durante os processos mit\u00f3ticos e mei\u00f3ticos, feixes de microt\u00fabulos e microfibrilas s\u00e3o sintetizados no citoplasma (e recebem o nome de \u00e1steres) e posicionados de modo a uma de suas extremidades ficar ligada ao centr\u00edolo, enquanto a outra extremidade prende-se ao centr\u00f4mero do cromossomo. Esta polariza\u00e7\u00e3o e os microt\u00fabulos associados s\u00e3o conhecidos como fuso mit\u00f3tico. O pr\u00f3prio centr\u00edolo \u00e9 duplicado, e cada novo centr\u00edolo com os microt\u00fabulos associados migra para uma extremidade da c\u00e9lula, puxando para si cada estrutura originada na reprodu\u00e7\u00e3o celular. O centr\u00edolo, portanto, age como organizador das estruturas celulares durante sua reprodu\u00e7\u00e3o. Acredita-se que haja outras fun\u00e7\u00f5es para os centr\u00edolos durante a interfase. Originam c\u00edlios e flagelos, que s\u00e3o respons\u00e1veis por in\u00fameras atividades dependendo do tipo de organismo.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/centriolos.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-442\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/centriolos.jpg\" alt=\"\" width=\"254\" height=\"452\"><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>S\u00e3o organelas citoplasm\u00e1ticas constitu\u00eddas por nove trincas de microt\u00fabulos ligados entre si, formando um tipo de cilindro. Est\u00e3o localizados geralmente no citoplasma, pr\u00f3ximo ao n\u00facleo em uma regi\u00e3o denominada de [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1056,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,68,33,54],"tags":[46],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/441"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=441"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/441\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1352,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/441\/revisions\/1352"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1056"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=441"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=441"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=441"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}