{"id":462,"date":"2019-09-05T15:25:04","date_gmt":"2019-09-05T18:25:04","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=462"},"modified":"2020-07-23T10:38:13","modified_gmt":"2020-07-23T13:38:13","slug":"clivagem-e-formacao-do-blastocisto-1a-semana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/05\/clivagem-e-formacao-do-blastocisto-1a-semana\/","title":{"rendered":"Cap. 2 &#8211; 1\u00aa semana do desenvolvimento &#8211; Clivagem e forma\u00e7\u00e3o do blastocisto"},"content":{"rendered":"<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"font-family: Arial, serif\">Processo natural que ocorre cerca de 30 horas ap\u00f3s a <a title=\"Fecunda\u00e7\u00e3o\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/07\/cap-1-fecundacao\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">fecunda\u00e7\u00e3o<\/a> quando o <a title=\"Zigoto\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/zigoto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">zigoto<\/a> atravessa a tuba uterina em dire\u00e7\u00e3o ao \u00fatero. S\u00e3o repetidas divis\u00f5es mit\u00f3ticas do <a title=\"Zigoto\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/zigoto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">zigoto<\/a>, que ocorrem com autoduplica\u00e7\u00e3o de DNA entre uma e outra, resultando em um r\u00e1pido aumento no n\u00famero de c\u00e9lulas. A localiza\u00e7\u00e3o dos <a title=\"Centr\u00edolos\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/07\/11\/centriolos-2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">centr\u00edolos<\/a> em cada c\u00e9lula determinaria a posi\u00e7\u00e3o do <a title=\"Fuso mit\u00f3tico\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/fuso-mitotico\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">fuso mit\u00f3tico<\/a>, e com ele a progress\u00e3o dos <a title=\"Microt\u00fabulos\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/07\/10\/microtubulos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">microt\u00fabulos<\/a> encarregados de marcar a orienta\u00e7\u00e3o dos planos de clivagem no espa\u00e7o. A zona cortical do <a title=\"Zigoto\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/zigoto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">zigoto<\/a> possui um citoesqueleto com microfilamentos abundantes de actina, formando complexos com a miosina. A capacidade contr\u00e1til que estas estruturas conferem ao c\u00f3rtex vincula-se ao in\u00edcio da citocinese, para obter a forma\u00e7\u00e3o do primeiro sulco de segmenta\u00e7\u00e3o e, provavelmente, tamb\u00e9m, para as sucessivas clivagens (Fig.1 &#8211; A). Existem evid\u00eancias experimentais que nos fazem supor que as membranas plasm\u00e1ticas divis\u00f3rias formadas entre os blast\u00f4meros surgem por diferentes mecanismos, tais como isolamento de irregularidades na superf\u00edcie do <a title=\"Ov\u00f3cito secund\u00e1rio \u2013 ultraestrutura\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/ovocito-secundario-ultraestrutura\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">ov\u00f3cito<\/a>, fus\u00e3o de ves\u00edculas citoplasm\u00e1ticas com a membrana plasm\u00e1tica e neog\u00eanese de membranas que responde a outros mecanismos. As c\u00e9lulas embrion\u00e1rias resultantes dessa divis\u00e3o s\u00e3o chamadas de blast\u00f4meros, que tornam-se menores a cada divis\u00e3o, pois n\u00e3o h\u00e1 efetivamente s\u00edntese de componentes citoplasm\u00e1ticos entre uma divis\u00e3o e outra, de maneira que a massa citoplasm\u00e1tica original se divida proporcionalmente entre as novas c\u00e9lulas-filhas (Fig.1 &#8211; B, C, D e E, e Fig.2). Os blast\u00f4meros s\u00e3o, a princ\u00edpio, totipotentes. Depois, quando \u00e9 fixado o destino de uma c\u00e9lula, diz-se que a mesma est\u00e1 determinada. Ao contr\u00e1rio, a diferencia\u00e7\u00e3o refere-se ao processo de especializa\u00e7\u00e3o fenot\u00edpica de uma c\u00e9lula. As c\u00e9lulas embrion\u00e1rias do mesmo tipo aderem-se entre si, segundo bases moleculares de agrega\u00e7\u00e3o celular, regidas por mol\u00e9culas de ades\u00e3o (CAMs) presentes em sua superf\u00edcie, que podem ou n\u00e3o ser dependentes de c\u00e1lcio. Durante toda a clivagem, o <a title=\"Zigoto\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/zigoto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">zigoto<\/a> se encontra envolto pela zona pel\u00facida, permitindo o aumento no n\u00famero de c\u00e9lulas, sem aumentar o tamanho total do <a title=\"Zigoto\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/zigoto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">zigoto<\/a>.<\/span><\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/1semanafinal1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-463\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/1semanafinal1.jpg\" alt=\"\" width=\"1754\" height=\"1194\"><\/a><\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"font-family: Arial, serif\">Ap\u00f3s o est\u00e1gio de nove c\u00e9lulas, os blast\u00f4meros mudam sua forma e se agrupam firmemente uns com os outros para formar uma massa compacta de c\u00e9lulas em um fen\u00f4meno chamado de compacta\u00e7\u00e3o, que provavelmente \u00e9 mediado por glicoprote\u00ednas de ades\u00e3o de superf\u00edcie celular. A compacta\u00e7\u00e3o inclui tamb\u00e9m o desenvolvimento de especializa\u00e7\u00f5es de membranas, que contribuem para a coes\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre as c\u00e9lulas. Entre os blast\u00f4meros perif\u00e9ricos existem zonas de oclus\u00e3o e desmossomas, enquanto mais profundamente aparecem nexos de comunica\u00e7\u00e3o intercelular (jun\u00e7\u00f5es comunicantes ou do tipo \u201cgap\u201d). As jun\u00e7\u00f5es de oclus\u00e3o (tight junctions) separam o meio externo, que circunda o embri\u00e3o, do meio interno, cujas caracter\u00edsticas dependem unicamente das c\u00e9lulas embrion\u00e1rias. Evita-se assim a difus\u00e3o livre de subst\u00e2ncias no n\u00edvel do compartimento intercelular. Isto \u00e9 fundamental para que se desenvolvam diferen\u00e7as na potencialidade evolutiva dos blast\u00f4meros. Essa compacta\u00e7\u00e3o possibilita uma maior intera\u00e7\u00e3o c\u00e9lula-c\u00e9lula e \u00e9 um pr\u00e9-requisito para a segrega\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas internas que formam a massa celular interna ou embrioblasto no est\u00e1gio de blastocisto (Fig.3 \u2013 B e C). Quando o <a title=\"Zigoto\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/zigoto\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">zigoto<\/a> alcan\u00e7a 12 a 32 blast\u00f4meros, passa a ser denominado de M\u00f3rula (aspecto de amora), quando, ent\u00e3o, alcan\u00e7a o \u00fatero (Fig.1 &#8211; E e Fig.3 &#8211; A).<\/span><\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">&nbsp;<span style=\"font-family: Arial, serif\">Assim que a m\u00f3rula alcan\u00e7a a cavidade uterina, a zona pel\u00facida entra em degenera\u00e7\u00e3o, fato este que permitir\u00e1 a passagem de l\u00edquido da cavidade uterina, formando um espa\u00e7o cheio de fluido entre os blast\u00f4meros. Este espa\u00e7o ser\u00e1 denominado de cavidade blastoc\u00edstica ou blastocele (Fig.3- B). A degenera\u00e7\u00e3o da zona pel\u00facida tamb\u00e9m permite ao blastocisto aumentar rapidamente de tamanho. Conforme a cavidade blastoc\u00edstica aumenta, os blast\u00f4meros se separam em duas partes:<\/span><\/p>\n<ul>\n<li>Trofobasto: camada delgada de c\u00e9lulas externas que ir\u00e1 compor a parte embrion\u00e1ria da placenta.<\/li>\n<li>Embrioblasto: grupo de blast\u00f4meros localizados centralmente, tamb\u00e9m chamado de massa celular interna, que dar\u00e1 origem ao embri\u00e3o.<\/li>\n<\/ul>\n<p align=\"JUSTIFY\"><span style=\"font-family: Arial, serif\">Nesse est\u00e1gio do desenvolvimento conhecido como blastog\u00eanese, o concepto \u00e9 conhecido como blastocisto, e \u00e9 este blastocisto que vai aderir ao epit\u00e9lio endometrial por a\u00e7\u00f5es de <\/span><span style=\"font-family: Arial, serif\">enzimas proteol\u00edticas<\/span> (<span style=\"font-family: Arial, serif\">metaloproteinases) <\/span><span style=\"font-family: Arial, serif\">(Fig 3 &#8211; C).<\/span><\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/1semanafinal2.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-464\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/1semanafinal2.jpg\" alt=\"\" width=\"1858\" height=\"826\"><\/a><\/p>\n<h2 class=\"font_2\"><\/h2>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Processo natural que ocorre cerca de 30 horas ap\u00f3s a fecunda\u00e7\u00e3o quando o zigoto atravessa a tuba uterina em dire\u00e7\u00e3o ao \u00fatero. S\u00e3o repetidas divis\u00f5es mit\u00f3ticas do zigoto, que ocorrem [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1091,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[72],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/462"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=462"}],"version-history":[{"count":5,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/462\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1210,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/462\/revisions\/1210"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1091"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=462"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=462"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=462"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}