{"id":474,"date":"2019-09-04T13:44:53","date_gmt":"2019-09-04T16:44:53","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=474"},"modified":"2020-07-23T10:38:14","modified_gmt":"2020-07-23T13:38:14","slug":"2a-semana","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/04\/2a-semana\/","title":{"rendered":"Cap. 3 &#8211; 2\u00aa semana do desenvolvimento embrion\u00e1rio"},"content":{"rendered":"<p align=\"JUSTIFY\">As modifica\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas observadas na segunda semana do desenvolvimento ocorrem durante a implanta\u00e7\u00e3o do embri\u00e3o no endom\u00e9trio, pela r\u00e1pida expans\u00e3o do sinc\u00edciotrofoblasto, estando completamente implantado no final desta semana. Contudo, os embri\u00f5es resultantes de fertiliza\u00e7\u00f5es ocorridas na mesma \u00e9poca n\u00e3o mostram necessariamente a mesma velocidade de desenvolvimento. De fato, diferen\u00e7as consider\u00e1veis na velocidade de crescimento t\u00eam sido encontradas mesmo nos est\u00e1gios iniciais do desenvolvimento.<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">Com a progress\u00e3o da implanta\u00e7\u00e3o do blastocisto, surge um pequeno espa\u00e7o no interior do embrioblasto (Fig. 1-A), que dar\u00e1 origem \u00e0 cavidade amni\u00f3tica revestida pelo \u00e2mnio (originado dos amnioblastos) (Fig. 1-B).<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">Concomitantemente, o embrioblasto sofre altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas at\u00e9 se tornar um disco embrion\u00e1rio bilaminar, que origina as camadas germinativas respons\u00e1veis pela forma\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os e tecidos do embri\u00e3o, formado por (Fig. 1-B):<\/p>\n<ul>\n<li>\n<p align=\"JUSTIFY\">epiblasto: camada mais espessa, constitu\u00eddo por c\u00e9lulas cil\u00edndricas altas, forma o assoalho da cavidade amni\u00f3tica e est\u00e1 em continuidade com o \u00e2mnio.<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p align=\"JUSTIFY\">hipoblasto: constitu\u00eddo por c\u00e9lulas pequenas cuboides, forma o teto da cavidade exocel\u00f4mica e est\u00e1 em continuidade com a membrana exocel\u00f4mica.<\/p>\n<\/li>\n<\/ul>\n<p align=\"JUSTIFY\">Enquanto isso, c\u00e9lulas achatadas, provavelmente provenientes do hipoblasto, se diferenciam e migram para a superf\u00edcie interna do citotrofoblasto dando origem \u00e0 membrana exocel\u00f4mica, resultando na forma\u00e7\u00e3o da cavidade exocel\u00f4mica, (Fig. 1-B) que sofrer\u00e1 uma r\u00e1pida modifica\u00e7\u00e3o em ves\u00edcula umbilical primitiva (saco vitelino primitivo em alguns livros) (Fig. 2).<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2semana1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-480\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2semana1.jpg\" alt=\"\" width=\"2180\" height=\"1205\"><\/a><\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">O disco embrion\u00e1rio agora se encontra entre a cavidade amni\u00f3tica e a ves\u00edcula umbilical primitiva. Ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o do \u00e2mnio, do disco embrion\u00e1rio e da ves\u00edcula umbilical primitiva, surgem as lacunas, cavidades isoladas no sinc\u00edciotrofoblasto, que ao se comunicarem com capilares endometriais rompidos estabelecem a circula\u00e7\u00e3o uteroplacent\u00e1ria primitiva.<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">Nesse meio tempo, uma nova popula\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas aparece entre a superf\u00edcie interna do citotrofoblasto e a superf\u00edcie externa da cavidade exocel\u00f4mica. Essas c\u00e9lulas, derivadas das c\u00e9lulas da ves\u00edcula umbilical, formam um tecido conjuntivo frouxo e delgado, o mesoderma extraembrion\u00e1rio, que circunda o \u00e2mnio e a ves\u00edcula umbilical (Fig. 2).<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2semana2.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-479\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2semana2.jpg\" alt=\"\" width=\"1026\" height=\"1083\"><\/a><\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">\u00c0 medida que o trofoblasto e o endom\u00e9trio sofrem mudan\u00e7as, o mesoderma extraembrion\u00e1rio cresce e nele surgem espa\u00e7os isolados (Fig. 3-A) que se fundem e formam uma grande cavidade denominada celoma extraembrion\u00e1rio (Fig. 3-B). \u00c9 uma cavidade preenchida por fluido e envolve o \u00e2mnio e a ves\u00edcula umbilical, com exce\u00e7\u00e3o da \u00e1rea aderida ao citotrofoblasto pelo ped\u00edculo de conex\u00e3o (ped\u00edculo do embri\u00e3o em edi\u00e7\u00f5es anteriores de livros) (Fig. 4-A). Este ped\u00edculo de conex\u00e3o participar\u00e1 da forma\u00e7\u00e3o do cord\u00e3o umbilical. Com a forma\u00e7\u00e3o do mesoderma extraembrion\u00e1rio, a ves\u00edcula umbilical primitiva diminui de tamanho com o deslocamento de parte de sua parede, diferenciando-se em ves\u00edcula umbilical secund\u00e1ria (saco vitelino definitivo) (Fig. 4 &#8211; A).<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">O termo ves\u00edcula umbilical \u00e9 prefer\u00edvel porque o vitelo n\u00e3o est\u00e1 presente na ves\u00edcula humana, sendo denominada de ves\u00edcula umbilical. Entretanto, ela exerce importantes fun\u00e7\u00f5es, tendo provavelmente papel importante na transfer\u00eancia seletiva de nutrientes para o embri\u00e3o.<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">Com a forma\u00e7\u00e3o do celoma extraembrion\u00e1rio, o mesoderma extraembrion\u00e1rio \u00e9 dividido em duas camadas: (Fig. 3-B)<\/p>\n<ul>\n<li>\n<p align=\"JUSTIFY\">mesoderma som\u00e1tico extraembrion\u00e1rio: reveste o trofoblasto, cobre o \u00e2mnio e ao associar-se com as duas camadas de trofoblasto forma o c\u00f3rion.<\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p align=\"JUSTIFY\">mesoderma espl\u00e2ncnico extraembrion\u00e1rio: envolve a ves\u00edcula umbilical.<\/p>\n<\/li>\n<\/ul>\n<p align=\"JUSTIFY\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2semana3.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-481\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2semana3.jpg\" alt=\"\" width=\"2067\" height=\"1305\"><\/a><\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">O mesoderma som\u00e1tico extraembrion\u00e1rio e as duas camadas de trofoblasto, o citotrofoblasto e o sinc\u00edciotrofoblasto, formam o c\u00f3rion. O c\u00f3rion forma a parede do saco cori\u00f4nico, dentro do qual o embri\u00e3o, a cavidade amni\u00f3tica e a ves\u00edcula umbilical est\u00e3o suspensos pelo ped\u00edculo de conex\u00e3o. O celoma extraembrion\u00e1rio \u00e9 agora chamado de cavidade cori\u00f4nica. (Fig. 3-B)<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">O crescimento do disco embrion\u00e1rio bilaminar \u00e9 relativamente lento comparado ao do citotrofoblasto; consequentemente, o disco permanece muito pequeno. Enquanto isso, as c\u00e9lulas do endom\u00e9trio tornam-se poli\u00e9dricas e carregadas de glicog\u00eanio e lip\u00eddeos; os espa\u00e7os intracelulares ficam repletos de material extravasado, e o tecido torna-se edematoso. Essas mudan\u00e7as s\u00e3o conhecidas como rea\u00e7\u00e3o decidual, que se restringem a principio \u00e0 \u00e1rea que envolve imediatamente o local de implanta\u00e7\u00e3o, mas dentro em pouco ocorrem em todo o endom\u00e9trio. Durante a rea\u00e7\u00e3o decidual, os leuc\u00f3citos que infiltraram o seu estroma produzem interleucina-2, que evita o desconhecimento do embri\u00e3o por parte do organismo materno, que pode chegar a considera-lo um corpo estranho. Os mecanismos imunol\u00f3gicos mediante os quais a m\u00e3e aceita o embri\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o, todavia, bem conhecidos. Os abortos espont\u00e2neos s\u00e3o, de todas as maneiras, de uma grande frequ\u00eancia (50%); a maioria dos quais ocorre dentro das 3 primeiras semanas de gravidez. Geralmente correspondem a grandes anomalias do embri\u00e3o.<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">No fim da segunda semana, surgem as vilosidades cori\u00f4nicas prim\u00e1rias que s\u00e3o extens\u00f5es de c\u00e9lulas do citotrofoblasto que proliferam e crescem para dentro do sinc\u00edciotrofoblasto, sendo o primeiro est\u00e1gio no desenvolvimento das vilosidades cori\u00f4nicas da placenta. \u00c9 poss\u00edvel que o mesoderma som\u00e1tico extraembrion\u00e1rio leve ao crescimento dessas extens\u00f5es. (Fig. 3- B)<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">No 14\u00ba dia, o embri\u00e3o ainda possui a forma de disco embrion\u00e1rio bilaminar, por\u00e9m em uma \u00e1rea espec\u00edfica, algumas c\u00e9lulas hipobl\u00e1sticas se tornam colunares formando uma \u00e1rea circular espessada &#8211; a placa precordal, indicando o futuro local da boca e um importante centro organizador da regi\u00e3o da cabe\u00e7a. (Fig. 4).<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2semana4.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-478\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2semana4.jpg\" alt=\"\" width=\"1827\" height=\"1297\"><\/a><\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\"><a href=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/2semana5.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-477\" src=\"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/wp-content\/uploads\/2014\/09\/2semana5.jpg\" alt=\"\" width=\"1845\" height=\"1448\"><\/a><\/p>\n<h2 class=\"font_2\"><\/h2>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>As modifica\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas observadas na segunda semana do desenvolvimento ocorrem durante a implanta\u00e7\u00e3o do embri\u00e3o no endom\u00e9trio, pela r\u00e1pida expans\u00e3o do sinc\u00edciotrofoblasto, estando completamente implantado no final desta semana. Contudo, [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1075,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[72],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/474"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=474"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/474\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1217,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/474\/revisions\/1217"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1075"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=474"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=474"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=474"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}