{"id":500,"date":"2019-09-01T16:00:14","date_gmt":"2019-09-01T19:00:14","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=500"},"modified":"2020-07-24T11:16:24","modified_gmt":"2020-07-24T14:16:24","slug":"neurulacao-e-formacao-dos-somitos","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/01\/neurulacao-e-formacao-dos-somitos\/","title":{"rendered":"Cap. 4 &#8211; 3\u00aa semana do desenvolvimento &#8211; Neurula\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o dos Somitos"},"content":{"rendered":"<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\"><b>Neurula\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o do tubo neural<\/b><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">A neurula\u00e7\u00e3o \u00e9 induzida pela forma\u00e7\u00e3o da notocorda, ocorre no ectoderma, e resulta na forma\u00e7\u00e3o do tubo neural e de pares de cristas neurais, dando in\u00edcio a forma\u00e7\u00e3o do sistema nervoso central.<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">A notocorda induz um espessamento nas c\u00e9lulas do ectoderma sobrejacente a ela, formando, desta forma, a placa neural, alongada de c\u00e9lulas epiteliais espessadas (fig. 12-A). As c\u00e9lulas da placa formam o neuroectoderma que origina o sistema nervoso central e algumas outras estruturas, como a retina. A placa neural se invagina ao longo do seu eixo central formando uma depress\u00e3o chamada de sulco neural, e consequentemente ao lado desta depress\u00e3o, ser\u00e3o formadas eleva\u00e7\u00f5es denominadas de pregas neurais (fig. 12-B).&nbsp;<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-501\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao1.jpg\" alt=\"\" width=\"1948\" height=\"874\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">Gradualmente, a placa neural se dobra, aproximando as pregas neurais que ir\u00e3o se fundir, formando o tubo neural. O tubo neural logo se separa do ectoderma de superf\u00edcie \u00e0 medida que as pregas neurais se encontram (fig. 13).<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao2.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-502\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao2.jpg\" alt=\"\" width=\"740\" height=\"717\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a name=\"_GoBack\"><\/a> <span style=\"font-size: medium\">At\u00e9 a fus\u00e3o do tubo neural estar completada, as extremidades cef\u00e1lica e caudal do tubo neural comunicam-se com a cavidade amni\u00f3tica por meio dos neuroporos anterior (cranial) e posterior (caudal), respectivamente (fig. 19). O fechamento do neuroporo anterior ocorre em aproximadamente 25 dias do desenvolvimento, enquanto o neuroporo posterior se fecha com 28 dias. A neurula\u00e7\u00e3o ent\u00e3o \u00e9 completada e o sistema nervoso central \u00e9 representado pelo fechamento da estrutura tubular em forma\u00e7\u00e3o com uma regi\u00e3o cef\u00e1lica muito larga, caracterizada por v\u00e1rias dilata\u00e7\u00f5es, as ves\u00edculas encef\u00e1licas, e uma estreita por\u00e7\u00e3o caudal, a medula espinhal.<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">Concomitantemente ao fechamento do tubo neural, algumas c\u00e9lulas neuroectod\u00e9rmicas situadas ao longo da margem interna de cada prega neural formam um grupo celular diferenciado chamado de crista neural (fig. 14-A). Essas c\u00e9lulas perdem a sua afinidade epitelial e se ligam \u00e0s c\u00e9lulas vizinhas (fig. 14-B e C). Conforme o tubo neural se destaca do ectoderma de superf\u00edcie, as c\u00e9lulas da crista neural formam uma massa achatada entre o tubo neural e o ectoderma sobrejacente, dando origem a crista neural (fig. 14-D). Logo, a crista se separa em duas partes, direita e esquerda, que se deslocam para os aspectos dorsolaterais do tubo neural, onde se subdividir\u00e3o em pares de cristas neurais (fig.14-E). Neste local, elas dar\u00e3o origem aos g\u00e2nglios sensoriais dos nervos espinhais e cranianos (fig. 15). Os derivados da crista neural encontram-se no quadro abaixo.<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao3.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-503\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao3.jpg\" alt=\"\" width=\"1517\" height=\"340\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao4.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-504\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao4.jpg\" alt=\"\" width=\"837\" height=\"794\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao5.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-505\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao5.jpg\" alt=\"\" width=\"496\" height=\"509\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\"><b>Diferencia\u00e7\u00e3o do Mesoderma intra-embrion\u00e1rio<\/b><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">Inicialmente, as c\u00e9lulas da camada germinativa mesod\u00e9rmica se arranjam formando uma fina camada de tecido frouxo de cada lado da notocorda. Pr\u00f3ximo ao 17\u00ba dia do desenvolvimento embrion\u00e1rio, as c\u00e9lulas mais pr\u00f3ximas \u00e0 notocorda proliferam e formam uma placa espessada denominada como mesoderma paraxial. Esta placa de mesoderma paraxial \u00e9 cont\u00ednua lateralmente ao mesoderma intermedi\u00e1rio, que gradualmente se estreita em uma camada de mesoderma lateral. O mesoderma lateral \u00e9 cont\u00ednuo com o mesoderma extraembrion\u00e1rio som\u00e1tico, que reveste o \u00e2mnio, e com o mesoderma extraembrion\u00e1rio espl\u00e2ncnico que reveste a ves\u00edcula umbilical (fig. 16).<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao6.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-506\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao6.jpg\" alt=\"\" width=\"740\" height=\"670\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\"><b>Desenvolvimento dos somitos<\/b><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">Pr\u00f3ximo ao fim da terceira semana do desenvolvimento, o mesoderma intra-embrion\u00e1rio paraxial se diferencia, condensa-se e come\u00e7a a se dividir em corpos cuboides pareados, os somitos, que se formam em uma sequ\u00eancia cefalocaudal, est\u00e3o localizados em cada lado do tubo neural em desenvolvimento, e dar\u00e3o origem \u00e0 maior parte do esqueleto axial e \u00e0 musculatura associada, assim como a derme da pele adjacente.<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao7.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-507\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao7.jpg\" alt=\"\" width=\"1523\" height=\"801\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao8.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-508\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao8.jpg\" alt=\"\" width=\"960\" height=\"576\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao9.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-509\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao9.jpg\" alt=\"\" width=\"1516\" height=\"635\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">O primeiro par de somitos tem origem na regi\u00e3o occipital do embri\u00e3o. Da\u00ed, novos somitos aparecem em uma velocidade de aproximadamente tr\u00eas pares por dia, at\u00e9 que, no final da quinta semana, 42 a 44 pares de somitos est\u00e3o presentes. Existem quatro pares occipitais, oito cervicais, doze tor\u00e1cicos, cinco lombares e oito a 10 cocc\u00edgeos. O primeiro par occipital e os \u00faltimos cinco a sete pares de somitos desaparecem mais tarde, enquanto os remanescentes formam o esqueleto axial. Cada somito se diferencia em duas partes: <\/span><\/p>\n<ul>\n<li>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">A parte ventromedial \u00e9 denominada de escler\u00f3tomo \u2013 suas c\u00e9lulas formam as v\u00e9rtebras e as costelas (fig.20-C).<\/span><\/p>\n<\/li>\n<li>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">A parte dorsolateral \u00e9 denominada de dermomi\u00f3tomos (fig. 20-C) \u2013 as c\u00e9lulas provenientes do mi\u00f3tomo formam mioblastos (c\u00e9lulas musculares primordiais), enquanto aquelas provenientes do derm\u00e1tomo formam a derme (fibroblastos) (fig.20-E).<\/span><\/p>\n<\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao10.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-510\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao10.jpg\" alt=\"\" width=\"1520\" height=\"452\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">Os somitos formam eleva\u00e7\u00f5es que se destacam na superf\u00edcie do embri\u00e3o (fig. 19-B), sendo utilizados com um dos v\u00e1rios crit\u00e9rios para a determina\u00e7\u00e3o da idade do embri\u00e3o, como mostrado no quadro abaixo.<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao11.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-511\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao11.jpg\" alt=\"\" width=\"493\" height=\"392\"><\/a><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\"><span style=\"text-decoration: underline\"><b>Desenvolvimento do celoma intraembrion\u00e1rio<\/b><\/span><\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">Seu prim\u00f3rdio surge na forma de espa\u00e7os cel\u00f4micos isolados no mesoderma lateral e no mesoderma cardiog\u00eanico (fig. 16). Esses espa\u00e7os se unem formando o celoma intraembrion\u00e1rio, que divide o mesoderma lateral nas camadas visceral (ou espl\u00e2ncnica, que cobre o saco vitelino) e parietal (ou som\u00e1tica, que cobre o \u00e2mnio) (fig. 17-B).<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><span style=\"font-size: medium\">A uni\u00e3o do mesoderma som\u00e1tico com o ectoderma sobrejacente forma a somatopleura (parede do corpo do embri\u00e3o), enquanto a uni\u00e3o do mesoderma espl\u00e2ncnico com o endoderma subjacente forma a esplancnopleura (intestino do embri\u00e3o) (fig. 17 e 21). Durante o segundo m\u00eas, o celoma intraembrion\u00e1rio \u00e9 dividido em tr\u00eas cavidades do corpo: cavidade peric\u00e1rdica, cavidades pleurais e cavidade peritoneal.<\/span><\/p>\n<p align=\"LEFT\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao12.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-512\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/neurula\u00e7ao12.jpg\" alt=\"\" width=\"1486\" height=\"731\"><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Neurula\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o do tubo neural A neurula\u00e7\u00e3o \u00e9 induzida pela forma\u00e7\u00e3o da notocorda, ocorre no ectoderma, e resulta na forma\u00e7\u00e3o do tubo neural e de pares de cristas neurais, dando [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1089,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[72],"tags":[14,73,74,75],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/500"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=500"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/500\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1260,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/500\/revisions\/1260"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1089"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=500"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=500"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=500"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}