{"id":518,"date":"2019-09-06T15:15:14","date_gmt":"2019-09-06T18:15:14","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=518"},"modified":"2020-07-23T10:38:13","modified_gmt":"2020-07-23T13:38:13","slug":"nidacao","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/06\/nidacao\/","title":{"rendered":"Cap. 2 &#8211; 1\u00aa semana do desenvolvimento &#8211; Nida\u00e7\u00e3o"},"content":{"rendered":"<p align=\"JUSTIFY\">O blastocisto fica por cerca de dois dias flutuando no \u00fatero, enquanto ocorre a degenera\u00e7\u00e3o total da zona pel\u00facida, e enquanto isto, se nutre das secre\u00e7\u00f5es das gl\u00e2ndulas uterinas.<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">Aproximadamente ap\u00f3s 6 dias da&nbsp;<a title=\"Fecunda\u00e7\u00e3o\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/07\/cap-1-fecundacao\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">fecunda\u00e7\u00e3o<\/a>, o blastocisto inicia a implanta\u00e7\u00e3o no epit\u00e9lio endometrial, evento este conhecido tamb\u00e9m por nida\u00e7\u00e3o (Fig.4 &#8211; A). A nida\u00e7\u00e3o se inicia pelo p\u00f3lo embrion\u00e1rio, regi\u00e3o onde fica o embrioblasto (massa celular interna), e o trofoblasto logo se diferencia em duas camadas (Fig.4 &#8211; B):<\/p>\n<ul>\n<li>Citotrofoblasto: camada interna de c\u00e9lulas.<\/li>\n<li>Sinc\u00edciotrofobasto: massa celular multinucleada em r\u00e1pida expans\u00e3o, na qual nenhum limite celular pode ser observado.<\/li>\n<\/ul>\n<p align=\"JUSTIFY\">O sinc\u00edciotrofoblasto produz enzimas que erodem os tecidos maternos, possibilitando ao blastocisto se implantar dentro do endom\u00e9trio, sendo altamente invasivo e se expandindo rapidamente. Em torno de 6 dias, os prolongamentos digitiformes do sinc\u00edciotrofoblasto se estendem para o epit\u00e9lio endometrial e invadem o tecido conjuntivo (Fig.4 &#8211; B). O epit\u00e9lio superficial da mucosa uterina \u201caprisiona\u201d o blastocisto em um meio extracelular que cont\u00e9m&nbsp;<a title=\"Receptores de superf\u00edcie celular\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/receptores-de-superficie-celular\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">receptores<\/a>&nbsp;para col\u00e1geno, laminina, fibronectina,&nbsp;<a title=\"\u00c1cido hialur\u00f4nico \u2013 hialuronana\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/acido-hialuronico-hialuronana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">\u00e1cido hialur\u00f4nico<\/a>&nbsp;e heparan sulfato. As c\u00e9lulas do trofoblasto possuem integrinas que se unir\u00e3o ao col\u00e1geno do \u00fatero, fibronectina, laminina e proteoglicanos de heparan sulfato. Uma vez aderido, o trofoblasto produz outras prote\u00ednas, como colagenase, estromelisina e ativador de plasminog\u00eanio. Suas enzimas digerem a matriz extracelular do endom\u00e9trio, permitindo que o blastocisto penetre nele. Al\u00e9m da a\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica do embri\u00e3o, \u00e9 importante o comportamento do pr\u00f3prio endom\u00e9trio. A diminui\u00e7\u00e3o do pH parece produzir perda de adesividade entre as c\u00e9lulas endometriais, o que facilita a nida\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \u00e9 importante a libera\u00e7\u00e3o de histamina, com consequentes vasodilata\u00e7\u00e3o e edema. O sincicitrofoblasto \u00e9 o respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o do horm\u00f4nio HCG, que mant\u00e9m a atividade hormonal do corpo l\u00fateo e \u00e9 o principal horm\u00f4nio dos testes de gravidez.<\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/1semanafinal3.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/1semanafinal3.jpg\" alt=\"\" width=\"1298\" height=\"646\"><\/a><\/p>\n<p align=\"JUSTIFY\">No fim da primeira semana, o blastocisto encontra-se parcialmente implantado e obt\u00e9m sua nutri\u00e7\u00e3o a partir dos tecidos maternos erodidos. Em torno de 7 dias, uma camada de c\u00e9lulas, o hipoblasto (endoderma primitivo), surge na superf\u00edcie do embrioblasto voltada para a cavidade blastoc\u00edstica. Dados embriol\u00f3gicos comparativos sugerem que o hipoblasto surge por delamina\u00e7\u00e3o dos blast\u00f4meros do embrioblasto.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O blastocisto fica por cerca de dois dias flutuando no \u00fatero, enquanto ocorre a degenera\u00e7\u00e3o total da zona pel\u00facida, e enquanto isto, se nutre das secre\u00e7\u00f5es das gl\u00e2ndulas uterinas. Aproximadamente [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1104,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[72],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/518"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=518"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/518\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1205,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/518\/revisions\/1205"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1104"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=518"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=518"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=518"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}