{"id":531,"date":"2019-09-03T22:59:01","date_gmt":"2019-09-04T01:59:01","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=531"},"modified":"2020-07-23T10:38:14","modified_gmt":"2020-07-23T13:38:14","slug":"gastrulacao-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/03\/gastrulacao-2\/","title":{"rendered":"Cap. 4 &#8211; 3\u00aa semana do desenvolvimento &#8211; Gastrula\u00e7\u00e3o"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">A terceira semana do desenvolvimento embrion\u00e1rio coincide com a primeira semana de aus\u00eancia da menstrua\u00e7\u00e3o, que se considera um importante sinal de uma poss\u00edvel gravidez. Vale ressaltar que, nem sempre a aus\u00eancia de menstrua\u00e7\u00e3o, chamada menorreia \u00e9 causada por uma gravidez, essa aus\u00eancia pode ser resultado de outros fatores fisiol\u00f3gicos, como por exemplo, dist\u00farbios hormonais.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp;\u00c9 nesta semana que ocorrem tr\u00eas processos cr\u00edticos para a continua\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do embri\u00e3o. S\u00e3o eles: gastrula\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o da notocorda e neurula\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp;<b>GASTRULA\u00c7\u00c3O<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A gastrula\u00e7\u00e3o define o in\u00edcio da morfog\u00eanese, que \u00e9 o per\u00edodo no qual o corpo come\u00e7a a se desenvolver. Durante este processo ocorre a transforma\u00e7\u00e3o do disco embrion\u00e1rio bilaminar, formado por epiblasto e hipoblasto, em um disco embrion\u00e1rio trilaminar, composto pelo ectoderma, mesoderma intra-embrion\u00e1rio e endoderma, podendo o embri\u00e3o ser chamado de g\u00e1strula. Cada uma destas tr\u00eas camadas germinativas dar\u00e1 origem a tecidos e \u00f3rg\u00e3os espec\u00edficos (Fig. 1):<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><span style=\"text-decoration: underline;color: #00ccff\">ECTODERMA EMBRION\u00c1RIO<\/span>: Origina a epiderme, sistema nervoso central e perif\u00e9rico, olhos, orelhas internas, c\u00e9lulas das cristas neurais e muitos tecidos conjuntivos da cabe\u00e7a.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><span style=\"text-decoration: underline;color: #ff0000\">MESODERMA INTRA-EMBRION\u00c1RIO<\/span>: Origina as camadas musculares lisas viscerais e todos os m\u00fasculos esquel\u00e9ticos; \u00e9 fonte de c\u00e9lulas do sangue, da medula \u00f3ssea e ao revestimento dos vasos sangu\u00edneos; d\u00e1 origem aos revestimentos serosos de todas as cavidades do corpo; ductos e \u00f3rg\u00e3os dos sistemas reprodutor e excretor e a maior parte do sistema cardiovascular. No tronco, \u00e9 fonte de todos os tecidos conjuntivos, incluindo a cartilagem, os ossos, os tend\u00f5es, os ligamentos, a derme e o estroma dos \u00f3rg\u00e3os internos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><span style=\"text-decoration: underline;color: #ffcc00\">ENDODERMA EMBRION\u00c1RIO<\/span>: Origina os revestimentos epiteliais dos tratos respirat\u00f3rias e gastrointestinal, incluindo as gl\u00e2ndulas que se abrem no trato gastrointestinal e \u00e0s c\u00e9lulas glandulares dos \u00f3rg\u00e3os associados, tais como o f\u00edgado e p\u00e2ncreas.<\/p>\n<div id=\"attachment_523\" style=\"width: 1595px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-523\" class=\"size-full wp-image-523\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-1.jpg\" alt=\"Fig. 1: Esquema ilustrando os derivados das tr\u00eas camadas germinativas: ectoderma, mesoderma intra-embrion\u00e1rio e endoderma. Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012. \" width=\"1585\" height=\"2119\"><\/a><p id=\"caption-attachment-523\" class=\"wp-caption-text\">Fig. 1: Esquema ilustrando os derivados das tr\u00eas camadas germinativas: ectoderma, mesoderma intra-embrion\u00e1rio e endoderma.<br \/>Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p><b>Forma\u00e7\u00e3o da linha primitiva<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O primeiro sinal morfol\u00f3gico da gastrula\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o da linha primitiva na superf\u00edcie do epiblasto do disco embrion\u00e1rio bilaminar. (Fig. 2).<\/p>\n<div id=\"attachment_524\" style=\"width: 1748px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-2.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-524\" class=\"size-full wp-image-524\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-2.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"1738\" height=\"827\"><\/a><p id=\"caption-attachment-524\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">O surgimento da linha primitiva permite a identifica\u00e7\u00e3o, no embri\u00e3o, do eixo craniocaudal, das extremidades cef\u00e1lica e caudal, das superf\u00edcies dorsal e ventral e dos lados direito e esquerdo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A forma\u00e7\u00e3o da linha primitiva ocorre na regi\u00e3o caudal do embri\u00e3o, por prolifera\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas do epiblasto, para o plano mediando do disco embrion\u00e1rio. \u00c0 medida que a linha primitiva vai se alongando pela adi\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas na regi\u00e3o caudal, a regi\u00e3o cef\u00e1lica sofre prolifera\u00e7\u00e3o, surgindo assim o n\u00f3 primitivo. Ao longo da linha primitiva, forma-se uma depress\u00e3o chamada de sulco primitivo, que \u00e9 cont\u00ednuo com uma pequena depress\u00e3o no n\u00f3 primitivo, a fosseta primitiva. Tanto o sulco primitivo quanto a fosseta primitiva s\u00e3o formados pela invagina\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do epiblasto.(Fig. 3)<\/p>\n<div id=\"attachment_525\" style=\"width: 1516px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-3.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-525\" class=\"size-full wp-image-525\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-3.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"1506\" height=\"726\"><\/a><p id=\"caption-attachment-525\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3semana4.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-full wp-image-490\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3semana4.jpg\" alt=\"Fonte: Sadler, TW. Langman \u2013 Embriologia M\u00e9dica, 11\u00aa ed., Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2010.\" width=\"780\" height=\"779\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Durante esse processo, algumas c\u00e9lulas do sulco primitivo da linha primitiva no epiblasto invaginam (Fig. 4) e deslocam o hipoblasto, criando o endoderma embrion\u00e1rio. Outras, ir\u00e3o ficar entre o epiblasto e o endoderma rec\u00e9m-criado dando origem inicialmente ao mesoblasto, para posteriormente se diferenciar e formar o mesoderma intra-embrion\u00e1rio, e as c\u00e9lulas remanescentes do epiblasto formar\u00e3o, ent\u00e3o, o ectoderma. Desta forma, podemos observar que o epiblasto durante a gastrula\u00e7\u00e3o \u00e9 a fonte de todas as camadas germinativas, e as c\u00e9lulas destas camadas dar\u00e3o origem a todos os tecidos e \u00f3rg\u00e3os do embri\u00e3o (Fig. 5).<\/p>\n<div id=\"attachment_526\" style=\"width: 3081px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-5-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-526\" class=\"size-full wp-image-526\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-5-scaled.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"3071\" height=\"1181\"><\/a><p id=\"caption-attachment-526\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">A linha primitiva forma ativamente o mesoderma intra-embrion\u00e1rio at\u00e9 o in\u00edcio da quarta semana. Depois disso, h\u00e1 uma desacelera\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o do mesoderma, e a linha primitiva sofre mudan\u00e7as degenerativas, diminuindo assim de tamanho, tornando-se uma estrutura insignificante na regi\u00e3o sacrococc\u00edgea do embri\u00e3o. Normalmente, a linha primitiva desaparece no final da quarta semana do desenvolvimento.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A terceira semana do desenvolvimento embrion\u00e1rio coincide com a primeira semana de aus\u00eancia da menstrua\u00e7\u00e3o, que se considera um importante sinal de uma poss\u00edvel gravidez. Vale ressaltar que, nem sempre [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1089,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[72],"tags":[14,76,77,78],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/531"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=531"}],"version-history":[{"count":7,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/531\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1225,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/531\/revisions\/1225"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1089"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=531"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=531"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=531"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}