{"id":552,"date":"2019-09-02T17:15:37","date_gmt":"2019-09-02T20:15:37","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=552"},"modified":"2020-07-23T10:50:39","modified_gmt":"2020-07-23T13:50:39","slug":"notocorda-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/02\/notocorda-2\/","title":{"rendered":"Cap. 4 &#8211; 3\u00aa semana do desenvolvimento &#8211; Notocorda"},"content":{"rendered":"<p><b>NOTOCORDA &#8211; Forma\u00e7\u00e3o do processo notocordal<\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A notocorda \u00e9 formada por sinais indutores, vindos da regi\u00e3o da linha primitiva, que induzem as c\u00e9lulas precursoras notocordais a form\u00e1-la. A notocorda tem como fun\u00e7\u00f5es definir o eixo do embri\u00e3o, serve de base para a forma\u00e7\u00e3o do esqueleto axial, e \u00e9 o futuro local dos corpos das v\u00e9rtebras. O desenvolvimento da notocorda tem in\u00edcio com a forma\u00e7\u00e3o do processo notocordal, que tem origem na invagina\u00e7\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas diferenciadas do n\u00f3 primitivo, formando um bast\u00e3o celular que aumenta de tamanho em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 placa pr\u00e9-cordal (c\u00e9lulas endod\u00e9rmicas aderidas a ectod\u00e9rmicas que ir\u00e3o formar a membrana bucofar\u00edngea, futura boca). Este bast\u00e3o celular apresenta um canal central denominado canal notocordal (Fig. 6).<\/p>\n<div id=\"attachment_536\" style=\"width: 1978px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-6.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-536\" class=\"size-full wp-image-536\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-6.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"1968\" height=\"945\"><\/a><p id=\"caption-attachment-536\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">O processo notocordal migra lateral e cefalicamente, no meio de outras c\u00e9lulas mesod\u00e9rmicas, entre o ectoderma e o endoderma at\u00e9 alcan\u00e7arem as margens do disco embrion\u00e1rio e a placa pr\u00e9-cordal. O assoalho do processo notocordal se funde com o endoderma embrion\u00e1rio subjacente (Fig. 7).<\/p>\n<div id=\"attachment_537\" style=\"width: 2155px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-7.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-537\" class=\"size-full wp-image-537\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-7.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"2145\" height=\"792\"><\/a><p id=\"caption-attachment-537\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">Essas camadas fundidas sofrem uma degenera\u00e7\u00e3o gradual por apoptose, colocando o canal notocordal em contato com a ves\u00edcula umbilical (Fig. 8-A). Desta forma, no local da fosseta primitiva, forma-se o canal neuroent\u00e9rico, que comunica temporariamente a cavidade amni\u00f3tica e a ves\u00edcula umbilical (Fig. 8-B).<\/p>\n<div id=\"attachment_538\" style=\"width: 1545px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-8.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-538\" class=\"size-full wp-image-538\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-8.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"1535\" height=\"945\"><\/a><p id=\"caption-attachment-538\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">A parte do processo notocordal que n\u00e3o sofreu apoptose forma a placa notocordal, que ir\u00e1 se dobrar, aproximando as suas extremidades, (fig.9 \u2013 A eB), fusionando-as, e formando ent\u00e3o a notocorda (fig. 10). Este processo se d\u00e1 da extremidade cef\u00e1lica \u2013 placa pr\u00e9-cordal \u2013 em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 extremidade caudal &#8211; n\u00f3 primitivo (Fig. 9-C).<\/p>\n<div id=\"attachment_539\" style=\"width: 2372px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-9.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-539\" class=\"size-full wp-image-539\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-9.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"2362\" height=\"733\"><\/a><p id=\"caption-attachment-539\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">A notocorda se desprende do endoderma da ves\u00edcula umbilical, que mais uma vez se torna cont\u00ednuo. Quando o desenvolvimento da notocorda est\u00e1 completo, temos o fechamento do canal neuroent\u00e9rico. (fig.10)<\/p>\n<div id=\"attachment_540\" style=\"width: 697px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-10.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-540\" class=\" wp-image-540 \" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-10.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012\" width=\"687\" height=\"503\"><\/a><p id=\"caption-attachment-540\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">A notocorda desaparece com a forma\u00e7\u00e3o dos corpos vertebrais, por\u00e9m persiste como n\u00facleo pulposo de cada disco intervertebral. Durante seu desenvolvimento, a notocorda induz o ectoderma sobrejacente a espessar-se, formando a placa neural, prim\u00f3rdio do sistema nervoso central (Fig.10).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><b><span style=\"text-decoration: underline\">Alantoide<\/span><\/b><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Surge por volta do 16\u00ba dia como uma pequena evagina\u00e7\u00e3o da parede caudal da ves\u00edcula umbilical (saco vitelino) que se estende para o ped\u00edculo de conex\u00e3o (ped\u00edculo do embri\u00e3o) (fig. 6-B e Fig. 7, A e B). Em humanos, o alantoide permanece pequeno, mas o o mesoderma do alantoide se expande para baixo do c\u00f3rion e formar\u00e1 as art\u00e9rias umbilicais que servir\u00e3o \u00e0 placenta (Fig.11).<\/p>\n<div id=\"attachment_541\" style=\"width: 597px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-11.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-541\" class=\" wp-image-541 \" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/3Semana-fig-11.jpg\" alt=\"Fonte: Rohen JW, Lutjen-Drecoll E. Embriologia funcional: o desenvolvimento dos sistemas funcionais do organismo humano. 2a ed. Rio de Janeiro (RJ): Guanabara Koogan; 2005.\" width=\"587\" height=\"473\"><\/a><p id=\"caption-attachment-541\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Rohen JW, Lutjen-Drecoll E. Embriologia funcional: o desenvolvimento dos sistemas funcionais do organismo humano. 2a ed. Rio de Janeiro (RJ): Guanabara Koogan; 2005.<\/p><\/div>\n<div id=\"idaus5ea\" class=\"txtNew\"><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>NOTOCORDA &#8211; Forma\u00e7\u00e3o do processo notocordal A notocorda \u00e9 formada por sinais indutores, vindos da regi\u00e3o da linha primitiva, que induzem as c\u00e9lulas precursoras notocordais a form\u00e1-la. A notocorda tem [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1089,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[72],"tags":[79,14,74,78],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/552"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=552"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/552\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1248,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/552\/revisions\/1248"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1089"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=552"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=552"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=552"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}