{"id":570,"date":"2019-08-31T16:00:20","date_gmt":"2019-08-31T19:00:20","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=570"},"modified":"2020-07-24T11:22:17","modified_gmt":"2020-07-24T14:22:17","slug":"quarta-a-oitava-semanas-dobramento-do-embriao-3","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/31\/quarta-a-oitava-semanas-dobramento-do-embriao-3\/","title":{"rendered":"Cap. 5 &#8211; Quarta a oitava semanas &#8211; dobramento do embri\u00e3o"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">\u00c9 o per\u00edodo no qual as principais estruturas internas e externas se estabelecem. Ao fim dele, os principais sistemas de \u00f3rg\u00e3os j\u00e1 iniciaram seu desenvolvimento com funcionamento m\u00ednimo (excetuando-se o sistema cardiovascular). A forma\u00e7\u00e3o dos tecidos e \u00f3rg\u00e3os leva \u00e0 mudan\u00e7a na forma do embri\u00e3o. No final da oitava semana, o embri\u00e3o encontra-se com aspecto humano.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O desenvolvimento embrion\u00e1rio \u00e9 dividido em tr\u00eas fases:<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li>Crescimento: envolve divis\u00e3o celular e elabora\u00e7\u00e3o de produtos celulares.<\/li>\n<li>Morfog\u00eanese: desenvolvimento da forma, do tamanho e outras caracter\u00edsticas de um \u00f3rg\u00e3o ou parte do corpo. Envolve altera\u00e7\u00f5es complexas e o movimento das c\u00e9lulas possibilita a intera\u00e7\u00e3o entre as mesmas durante a forma\u00e7\u00e3o de tecidos e \u00f3rg\u00e3os. \u00c9 um processo molecular complexo controlado pela express\u00e3o e regula\u00e7\u00e3o de genes espec\u00edficos em uma sequ\u00eancia ordenada.<\/li>\n<li>Diferencia\u00e7\u00e3o: matura\u00e7\u00e3o dos processos fisiol\u00f3gicos. Seu t\u00e9rmino resulta na organiza\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas em um padr\u00e3o preciso de tecidos e \u00f3rg\u00e3os que s\u00e3o capazes de executar fun\u00e7\u00f5es especializadas.<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">O dobramento do disco embrion\u00e1rio trilaminar plano permite o estabelecimento da forma do corpo do embri\u00e3o e \u00e9 um importante acontecimento durante este per\u00edodo embrion\u00e1rio. Esse dobramento acontece, simultaneamente, no plano mediano (c\u00e9falo-caudal) e no plano horizontal (transversal) (Fig. 1), decorrente do r\u00e1pido crescimento do embri\u00e3o, onde a velocidade de crescimento nas laterais do disco embrion\u00e1rio n\u00e3o acompanha o ritmo de crescimento do eixo maior. Concomitantemente a esse crescimento, a ves\u00edcula umbilical (saco vitelino) sofre uma constri\u00e7\u00e3o relativa.<\/p>\n<div id=\"attachment_561\" style=\"width: 293px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/4-Semana-fig-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-561\" class=\"size-medium wp-image-561\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/4-Semana-fig-1.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012. \" width=\"283\" height=\"300\"><\/a><p id=\"caption-attachment-561\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>DOBRAMENTO DO EMBRI\u00c3O NO PLANO MEDIANO<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O dobramento ventral das extremidades do embri\u00e3o produz as pregas cef\u00e1lica e caudal, levando essas regi\u00f5es a se deslocarem ventralmente, enquanto o embri\u00e3o alonga-se cef\u00e1lica e caudalmente. Note o r\u00e1pido desenvolvimento do tubo neural que dar\u00e1 origem ao sistema nervoso central. (Fig. 2 A-D)<\/p>\n<ul>\n<li>Prega cef\u00e1lica: ao in\u00edcio da quarta semana, as pregas neurais da regi\u00e3o cef\u00e1lica formam o prim\u00f3rdio do enc\u00e9falo ao se espessarem (Fig. 2 &#8211; A). O enc\u00e9falo em desenvolvimento projeta-se dorsalmente na cavidade amni\u00f3tica (Fig.2 &#8211; B e Fig. 3 &#8211; A). O enc\u00e9falo anterior em desenvolvimento, ent\u00e3o, cresce na dire\u00e7\u00e3o cef\u00e1lica al\u00e9m da membrana bucofar\u00edngea (orofar\u00edngea), colocando-se sobre o cora\u00e7\u00e3o em desenvolvimento (Fig. 2 &#8211; B). Ao mesmo tempo, o septo transverso, o cora\u00e7\u00e3o primitivo, o celoma peric\u00e1rdico e a membrana bucofar\u00edngea movem-se na superf\u00edcie ventral do embri\u00e3o (Fig. 3 &#8211; A). No per\u00edodo do dobramento longitudinal, o intestino anterior, que se situa entre o enc\u00e9falo e o cora\u00e7\u00e3o, \u00e9 formado a partir da incorpora\u00e7\u00e3o de parte do endoderma do saco vitelino (Fig. 2 &#8211; C). A membrana bucofar\u00edngea (orofar\u00edngea) separa o intestino anterior do estomodeu. Posteriormente, esta membrana se rompe, estabelecendo uma conex\u00e3o livre entre a cavidade oral e o intestino primitivo. Depois do dobramento, o celoma peric\u00e1rdico est\u00e1 localizado ventralmente em rela\u00e7\u00e3o ao cora\u00e7\u00e3o, e cef\u00e1lico ao septo transverso. Nesse momento, os celomas intra e extraembrion\u00e1rio comunicam-se livremente por ambos os lados (Fig. 3 &#8211; A).<\/li>\n<\/ul>\n<div id=\"attachment_562\" style=\"width: 3081px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/4-Semana-fig-2-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-562\" class=\"size-full wp-image-562\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/4-Semana-fig-2-scaled.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"3071\" height=\"866\"><\/a><p id=\"caption-attachment-562\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<div id=\"attachment_563\" style=\"width: 1929px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/4-Semana-fig-3.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-563\" class=\"size-full wp-image-563\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/4-Semana-fig-3.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"1919\" height=\"1544\"><\/a><p id=\"caption-attachment-563\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<ul>\n<li>Prega caudal: o&nbsp;crescimento da parte distal do tubo neural \u2013 prim\u00f3rdio da medula espinhal, leva ao dobramento da extremidade caudal, levando \u00e0 proje\u00e7\u00e3o da emin\u00eancia caudal (uma regi\u00e3o da cauda) sobre a membrana cloacal (futura regi\u00e3o do \u00e2nus) (Fig. 2 &#8211; B e Fig. 3 &#8211; B). Durante o dobramento, parte da camada endod\u00e9rmica \u00e9 incorporada formando o intestino posterior (prim\u00f3rdio do colo descendente e reto) (Fig. 2 &#8211; C). Sua por\u00e7\u00e3o distal se dilata e forma a cloaca delimitada pela membrana cloacal, que se rompe na 7\u00aa semana criando uma abertura para o \u00e2nus (Fig. 3 &#8211; B). A linha primitiva, que antes do dobramento encontrava-se cranialmente \u00e0 membrana cloacal, fica agora caudal (fig. 3 &#8211; B). O ped\u00edculo de conex\u00e3o ou do embri\u00e3o (prim\u00f3rdio do cord\u00e3o umbilical) fica preso \u00e0 superf\u00edcie ventral do embri\u00e3o, enquanto a alantoide (divert\u00edculo da ves\u00edcula umbilical) \u00e9 parcialmente incorporada ao embri\u00e3o (Fig. 2 &#8211; D e Fig. 3 &#8211; B).<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>DOBRAMENTO DO EMBRI\u00c3O NO PLANO HORIZONTAL<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Resulta do r\u00e1pido crescimento dos somitos e da medula espinhal levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das pregas laterais direita e esquerda (Fig. 4 A e C). O embri\u00e3o torna-se cil\u00edndrico a partir do dobramento da parede ventrolateral em dire\u00e7\u00e3o ao plano mediano, deslocando as bordas do disco embrion\u00e1rio ventralmente (Fig. 4 &#8211; B). Com a forma\u00e7\u00e3o das paredes abdominais, parte da camada germinativa endod\u00e9rmica \u00e9 incorporada dando origem ao intestino m\u00e9dio (prim\u00f3rdio do intestino delgado) (Fig. 4 C e D). Com a transforma\u00e7\u00e3o do ped\u00edculo de conex\u00e3o (ped\u00edculo do embri\u00e3o) no cord\u00e3o umbilical, a fus\u00e3o ventral das pregas laterais reduz a regi\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o entre as cavidades cel\u00f4micas intra e extraembrion\u00e1rias a uma comunica\u00e7\u00e3o estreita (Fig. 4 &#8211; A). \u00c0 medida que a cavidade amni\u00f3tica se expande e oblitera a maior parte do celoma extraembrion\u00e1rio, o \u00e2mnio passa a formar o revestimento epitelial que recobre o cord\u00e3o umbilical (Fig. 4 &#8211; D).<\/p>\n<div id=\"attachment_564\" style=\"width: 2490px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/4-Semana-fig-4.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-564\" class=\"size-full wp-image-564\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/4-Semana-fig-4.jpg\" alt=\"Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.\" width=\"2480\" height=\"735\"><\/a><p id=\"caption-attachment-564\" class=\"wp-caption-text\">Fonte: Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p><\/div>\n<p style=\"text-align: justify\">Como resultado do dobramento da cabe\u00e7a, da cauda e das duas dobras laterais da parede do corpo, a parede ventral do corpo do embri\u00e3o \u00e9 fechada, exceto por uma pequena parte na regi\u00e3o umbilical onde o ducto da ves\u00edcula umbilical (saco vitelino) e o ped\u00edculo de conex\u00e3o (do embri\u00e3o) est\u00e3o ligados.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00c9 o per\u00edodo no qual as principais estruturas internas e externas se estabelecem. Ao fim dele, os principais sistemas de \u00f3rg\u00e3os j\u00e1 iniciaram seu desenvolvimento com funcionamento m\u00ednimo (excetuando-se o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1127,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[72],"tags":[80,81,14,82,83],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/570"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=570"}],"version-history":[{"count":6,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/570\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1266,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/570\/revisions\/1266"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1127"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=570"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=570"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=570"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}