{"id":602,"date":"2019-08-29T10:00:54","date_gmt":"2019-08-29T13:00:54","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=602"},"modified":"2020-07-24T13:52:32","modified_gmt":"2020-07-24T16:52:32","slug":"sistema-cardiovascular","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/29\/sistema-cardiovascular\/","title":{"rendered":"Cap. 7 &#8211; Sistema cardiovascular"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O sistema cardiovascular \u00e9 o primeiro sistema a funcionar no embri\u00e3o, devido \u00e0 necessidade de um m\u00e9todo eficiente de capta\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e nutrientes e para a elimina\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono e restos metab\u00f3licos, uma vez que com o r\u00e1pido crescimento do embri\u00e3o, apenas a difus\u00e3o \u00e9 ineficiente.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; O sistema cardiovascular deriva principalmente do mesoderma extraembrion\u00e1rio espl\u00e2ncnico, mesodermas intraembrion\u00e1rios paraxial e lateral, mesoderma far\u00edngeo e de c\u00e9lulas da crista neural.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; O prim\u00f3rdio do cora\u00e7\u00e3o \u00e9 observado no 18\u00ba dia de desenvolvimento no mesoderma cardiog\u00eanico, regi\u00e3o anterior da membrana orofar\u00edngea (derivada da placa precordal), com a forma\u00e7\u00e3o de dois cord\u00f5es angiobl\u00e1sticos laterais (Fig. 1).<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\" wp-image-603 aligncenter\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-1.jpg\" alt=\"Fig 1\" width=\"460\" height=\"323\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Esses cord\u00f5es angiobl\u00e1sticos se canalizam formando os tubos endoc\u00e1rdicos card\u00edacos (Fig. 2 \u2013A1) que se aproximam durante o dobramento lateral do embri\u00e3o no plano horizontal (Fig. 2 \u2013A2), se fusionando da extremidade cranial (cef\u00e1lica) em dire\u00e7\u00e3o a extremidade caudal (Fig. 2 \u2013B1 e B2), resultando em um \u00fanico tubo card\u00edaco, o cora\u00e7\u00e3o primitivo (cora\u00e7\u00e3o tubular) (Fig. 2 \u2013C1 e C2).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Neste est\u00e1gio, o cora\u00e7\u00e3o primitivo \u00e9 composto por um tubo endotelial delgado \u2013 que dar\u00e1 origem ao endoc\u00e1rdio, revestimento endotelial interno do cora\u00e7\u00e3o; por um tecido conjuntivo gelatinoso conhecido como geleia card\u00edaca, que formar\u00e1 a camada subendocardial, e separa o tubo endotelial do mioc\u00e1rdio primitivo, este derivado do mesoderma extraembrion\u00e1rio espl\u00e2ncnico que circunda a cavidade peric\u00e1rdica, e dar\u00e1 origem a parede muscular do cora\u00e7\u00e3o, o mioc\u00e1rdio. O peric\u00e1rdio visceral ou epic\u00e1rdio \u00e9 derivado das c\u00e9lulas mesoteliais que surgem da superf\u00edcie externa do seio venoso e se espalham sobre o mioc\u00e1rdio (Fig. 2 \u2013C2).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-2.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-604\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-2.jpg\" alt=\"Fig 2\" width=\"513\" height=\"636\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Conforme o cora\u00e7\u00e3o se alonga e dobra, ele gradualmente invagina-se para a cavidade peric\u00e1rdica. Inicialmente, o cora\u00e7\u00e3o est\u00e1 suspenso pelo mesoc\u00e1rdio dorsal (Fig. 2 \u2013 C2), que logo se degenera, formando uma comunica\u00e7\u00e3o entre o lado direito e esquerdo da cavidade peric\u00e1rdica, o seio peric\u00e1rdico transverso, ficando o cora\u00e7\u00e3o aderido apenas por suas extremidades cranial (cef\u00e1lica) e caudal (Fig. 3).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-3.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-605\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-3.jpg\" alt=\"Fig 3\" width=\"262\" height=\"215\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;Simultaneamente, o cora\u00e7\u00e3o tubular se alonga e desenvolve dilata\u00e7\u00f5es e constri\u00e7\u00f5es alternadas, ficando dividido em 5 partes: tronco arterioso (extremidade cranial), bulbo card\u00edaco, ventr\u00edculo, \u00e1trio primitivo e seio venoso (extremidade caudal) (Fig. 4).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-4.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-606\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-4.jpg\" alt=\"Fig 4\" width=\"211\" height=\"257\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; O tronco arterioso (extremidade cranial) \u00e9 cont\u00ednuo com o saco a\u00f3rtico do qual as art\u00e9rias dos arcos far\u00edngeos surgem. J\u00e1 o seio venoso (extremidade caudal) \u00e9 fixado pelo septo transverso. O cora\u00e7\u00e3o tubular sofre um giro para a direita formando uma al\u00e7a em forma de U que resulta em um cora\u00e7\u00e3o com o \u00e1pice voltado para a esquerda. \u00c0 medida que o cora\u00e7\u00e3o se dobra, o \u00e1trio e o seio venoso se tornam dorsais ao tronco arterioso, bulbo card\u00edaco e ventr\u00edculo (Fig. 5).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><strong><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-5.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-607\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-5.jpg\" alt=\"Fig 5\" width=\"489\" height=\"517\"><\/a>&nbsp;<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Circula\u00e7\u00e3o no cora\u00e7\u00e3o primitivo<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Inicialmente, a circula\u00e7\u00e3o \u00e9 tipo fluxo e refluxo, entretanto, no final da quarta semana, o fluxo torna-se unidirecional devido a contra\u00e7\u00f5es coordenadas do cora\u00e7\u00e3o. O sangue chega pelo seio venoso \u2192 passa pelo \u00e1trio primitivo \u2192 canal atrioventricular \u2192 ventr\u00edculo primitivo \u2192 bulbo card\u00edaco \u2192 tronco arterioso \u2192 se abre no saco a\u00f3rtico (Fig. 6).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-6.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-608\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-6.jpg\" alt=\"Fig 6\" width=\"416\" height=\"289\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong><span style=\"text-decoration: underline\"><em>Seio&nbsp;venoso<\/em><\/span><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O seio venoso \u00e9 o polo venoso do cora\u00e7\u00e3o primitivo recebendo o sangue drenado do embri\u00e3o e se divide em corno direito e corno esquerdo. Em cada corno do seio venoso chega 1 veia cardinal comum, 1 veia umbilical e 1 veia vitel\u00ednica (Fig. 7).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-7.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-609\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-7.jpg\" alt=\"Fig 7\" width=\"497\" height=\"297\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Veias cardinais comuns esquerda e direita s\u00e3o formadas pelas veias cardinais anteriores e posteriores, que retornam o sangue pobre em oxig\u00eanio da cabe\u00e7a e do corpo do embri\u00e3o, respectivamente. Na oitava semana do desenvolvimento, forma-se uma anastomose entre as veias cardinais anteriores esquerda e direita, resultando na forma\u00e7\u00e3o da veia braquiocef\u00e1lica esquerda desviando o fluxo sangu\u00edneo do lado esquerdo para o lado direito, levando a degenera\u00e7\u00e3o da parte caudal da veia cardinal anterior esquerda. A veia cardinal anterior direita e a veia cardinal comum direita dar\u00e3o origem a veia cava superior (VCS). As veias cardinais posteriores se desenvolvem primariamente como os vasos do mesonefro, que s\u00e3o rins tempor\u00e1rios, e desaparecem amplamente com estes rins transit\u00f3rios, restando como derivados adultos a raiz da veia \u00e1zigo e as veias il\u00edacas comuns (Fig. 8 \u2013A e B).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">As veias umbilicais esquerda e direita levam o sangue rico em oxig\u00eanio da placenta para o seio venoso. Durante a forma\u00e7\u00e3o do f\u00edgado, a veia umbilical direita degenera, assim como a por\u00e7\u00e3o da veia umbilical esquerda entre o seio venoso e o f\u00edgado, restando apenas a por\u00e7\u00e3o proximal da veia umbilical esquerda que chega ao f\u00edgado. Com o aumento do aporte sangu\u00edneo da placenta, h\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de uma comunica\u00e7\u00e3o entre a veia umbilical esquerda e a veia cava inferior, chamado de ducto venoso, possibilitando a passagem direta do sangue oxigenado por dentro do f\u00edgado chegando ao cora\u00e7\u00e3o (Fig. 8 \u2013A).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">As veias vitel\u00ednicas levam o sangue pobre em oxig\u00eanio da ves\u00edcula umbilical, pelo ducto onfaloent\u00e9rico (vitel\u00ednico) que liga a ves\u00edcula umbilical ao intestino m\u00e9dio, passando pelo septo transverso, desaguando no seio venoso. A veia vitel\u00ednica esquerda regride enquanto a veia vitel\u00ednica direita forma a maior parte do sistema porta hep\u00e1tico e parte da veia cava inferior (Fig. 8 \u2013A e B).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-8-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-610\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-8-scaled.jpg\" alt=\"Fig 8\" width=\"696\" height=\"334\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O seio venoso inicialmente se abre na parede dorsal do \u00e1trio primitivo e se divide em corno direito e corno esquerdo, onde chegam as veias. A forma\u00e7\u00e3o de duas anastomoses, uma a partir da transforma\u00e7\u00e3o das veias vitelinas e umbilicais, e outra com a forma\u00e7\u00e3o da veia braquiocef\u00e1lica, faz com que o corno direito do seio venoso receba uma grande quantidade de sangue resultando no aumento significativo do seu tamanho, e fazendo com que o orif\u00edcio sinoatrial se desloque para a direita se abrindo na regi\u00e3o do \u00e1trio primitivo que dar\u00e1 origem ao \u00e1trio direito adulto. O corno esquerdo diminui de tamanho originando o seio coron\u00e1rio, que ir\u00e1 drenar o sangue atrav\u00e9s das veias coron\u00e1rias (Fig. 9).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-9-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-611\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-9-scaled.jpg\" alt=\"Fig 9\" width=\"720\" height=\"216\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong><u>SEPTA\u00c7\u00c3O DO CORA\u00c7\u00c3O PRIMITIVO<\/u><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;A divis\u00e3o do canal atrioventricular, \u00e1trio primitivo, ventr\u00edculo e trato de sa\u00edda de fluxo ocorrem simultaneamente, mas para um melhor entendimento deste processo, ser\u00e3o descritos separadamente.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><em><u>Septa\u00e7\u00e3o do canal atrioventricular<\/u><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Tem in\u00edcio com a forma\u00e7\u00e3o dos coxins endoc\u00e1rdios, que consistem em massas de tecido da geleia card\u00edaca, nas paredes ventral e dorsal do canal atrioventricular (Fig. 10-A). Os coxins endoc\u00e1rdicos s\u00e3o invadidos por c\u00e9lulas mesenquimais levando a um aumento de tamanho destes, resultando na sua aproxima\u00e7\u00e3o e consequente fus\u00e3o, dividindo o canal atrioventricular em canais atrioventriculares direito e esquerdo (Fig. 10 \u2013 B e C).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-10-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-612\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-10-scaled.jpg\" alt=\"Fig 10\" width=\"724\" height=\"193\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Ap\u00f3s sinais indutores do mioc\u00e1rdio do canal atrioventricular, um segmento de c\u00e9lulas endoc\u00e1rdicas internas sogre transforma\u00e7\u00e3o epit\u00e9lio-mesenquimal e invade a matriz extracelular. Os coxins endoc\u00e1rdicos AV transformados contribuem com a forma\u00e7\u00e3o das valvas e septo membranoso do cora\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><em><u>Septa\u00e7\u00e3o do \u00e1trio primitivo<\/u><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A septa\u00e7\u00e3o do \u00e1trio primitivo resulta na forma\u00e7\u00e3o do \u00e1trio direito e no \u00e1trio esquerdo e tem in\u00edcio com o surgimento do septo prim\u00e1rio \u2013 <em>septum primum<\/em>. O septo prim\u00e1rio se forma no teto do \u00e1trio primitivo, e se desenvolve em um movimento descendente, em dire\u00e7\u00e3o aos coxins endoc\u00e1rdicos que est\u00e3o se fusionando. Neste momento, o espa\u00e7o entre o septo prim\u00e1rio descendente e o coxin endoc\u00e1rdico forma o forame prim\u00e1rio \u2013 <em>foramen primum<\/em>, que \u00e9 uma comunica\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria entre os dois \u00e1trios em forma\u00e7\u00e3o (Fig. 11 \u2013 A1 e B1).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O septo prim\u00e1rio vai crescendo e se fusiona com o coxin endoc\u00e1rdio fechando o forame prim\u00e1rio e resultando no septo atrioventricular primitivo (Fig. 11 \u2013 A3). No entanto, parte do septo prim\u00e1rio sofre apoptose formando uma segunda comunica\u00e7\u00e3o entre os \u00e1trios direito e esquerdo, o forame secund\u00e1rio \u2013 <em>foramen secundum<\/em> (Fig. 11 \u2013 A2, B2 e B3).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Imediatamente ao lado do septo prim\u00e1rio, haver\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o do septo secund\u00e1rio \u2013 <em>septum secundum<\/em>, que consiste em uma membrana muscular espessa, que tamb\u00e9m se desenvolve em um movimento descendente, recobrindo gradualmente o forame secund\u00e1rio, por\u00e9m sem o fechar (Fig. 11 \u2013 A3, B3 e A4). Desta forma, o forame secund\u00e1rio dar\u00e1 origem ao forame oval, e o septo prim\u00e1rio aderido aos coxins endoc\u00e1rdicos formar\u00e1 a valva do forame oval, impedindo o refluxo do sangue do \u00e1trio esquerdo para o \u00e1trio direito (Fig. 11 \u2013 B4). Ap\u00f3s o nascimento, o forame oval se fecha funcionalmente devido a press\u00e3o do sangue ser mais alta no \u00e1trio esquerdo do que no \u00e1trio direito. Aproximadamente aos 3 meses de idade, a valva do forame oval se fusiona com o septo secund\u00e1rio, formando a fossa oval.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-11-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-613\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-11-scaled.jpg\" alt=\"Fig 11\" width=\"622\" height=\"828\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><em>Diferencia\u00e7\u00e3o adicional dos \u00e1trios<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Enquanto o \u00e1trio direito primitivo aumenta de tamanho pela incorpora\u00e7\u00e3o do corno direito do seio venoso, o \u00e1trio esquerdo primitivo tamb\u00e9m est\u00e1 se expandindo. Inicialmente, uma \u00fanica veia pulmonar embrion\u00e1ria se desenvolve como uma protuber\u00e2ncia da parede atrial esquerda posterior, logo \u00e0 esquerda do septo prim\u00e1rio. Essa veia adquire conex\u00e3o com as veias dos brotos pulmonares em desenvolvimento. Com o decorrer do desenvolvimento, a veia pulmonar e suas 4 ramifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o incorporadas ao \u00e1trio esquerdo, formando a grande parte da parede lisa do \u00e1trio adulto (Fig. 12 A e B).<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><em><u>Septa\u00e7\u00e3o do ventr\u00edculo primitivo<\/u><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A septa\u00e7\u00e3o do ventr\u00edculo se d\u00e1 em movimento ascendente, do assoalho do ventr\u00edculo em dire\u00e7\u00e3o ao coxin endoc\u00e1rdio, a partir de uma massa muscular denominada septo interventricular. Inicialmente este septo cresce por adi\u00e7\u00e3o de mi\u00f3citos vindos dos ventr\u00edculos esquerdo e direito em forma\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, mais tarde haver\u00e1 a prolifera\u00e7\u00e3o ativa dos mioblastos do septo. At\u00e9 a s\u00e9tima semana do desenvolvimento, entre a borda livre do septo e o coxin endoc\u00e1rdico fusionado haver\u00e1 um espa\u00e7o denominado de forame interventricular, possibilitando a comunica\u00e7\u00e3o entre os dois ventr\u00edculos (Fig. 12 \u2013A). O fechamento do forame interventricular e a forma\u00e7\u00e3o da parte membran\u00e1cea do septo interventricular resultam da fus\u00e3o de tecidos de tr\u00eas origens: a crista bulbar direita, a crista bulbar esquerda e o coxim endoc\u00e1rdico. Ap\u00f3s estes eventos, o tronco pulmonar est\u00e1 em comunica\u00e7\u00e3o com o ventr\u00edculo direito e a aorta se comunica com o ventr\u00edculo esquerdo (Fig. 12 \u2013 B).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A cavita\u00e7\u00e3o das paredes ventriculares forma uma trama esponjosa de feixes musculares \u2013 as trab\u00e9culas c\u00e1rneas. Alguns desses feixes formam os m\u00fasculos papilares e as cordas tend\u00edneas (Fig. 12 \u2013 B e C).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-12-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-614\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-12-scaled.jpg\" alt=\"Fig 12\" width=\"545\" height=\"196\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><em>Forma\u00e7\u00e3o das valvas card\u00edacas<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">As v\u00e1lvulas atrioventriculares (valvas tric\u00faspide e mitral) s\u00e3o desenvolvidas atrav\u00e9s da prolifera\u00e7\u00e3o de tecido em torno dos canais atrioventriculares (Fig. 12 \u2013 B e C).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">As v\u00e1lvulas semilunares se desenvolvem a partir de tr\u00eas prolifera\u00e7\u00f5es do tecido subendoc\u00e1rdico em torno dos orif\u00edcios da aorta e do tronco pulmonar, sendo remodeladas e cavitadas para formar tr\u00eas c\u00faspides de parede delgada (Fig. 13).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-13.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-615\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-13.jpg\" alt=\"Fig 13\" width=\"481\" height=\"218\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><em><u>Septa\u00e7\u00e3o do Bulbo card\u00edaco e do Tronco arterioso<\/u><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Durante a quinta semana do desenvolvimento, a prolifera\u00e7\u00e3o ativa de c\u00e9lulas mesenquimais nas paredes do bulbo card\u00edaco resulta na forma\u00e7\u00e3o de cristas bulbares. Estruturas semelhantes se formam no tronco arterioso, as cristas troncais, que s\u00e3o cont\u00ednuas com as cristas bulbares (Fig. 14 B e C). \u00c0 medida que as c\u00e9lulas da crista neural migram atrav\u00e9s da faringe primitiva para alcan\u00e7arem as cristas, estas sofrem uma rota\u00e7\u00e3o de 180\u00b0 em espiral, e quando as cristas se fusionam formam o septo a\u00f3rtico-pulmonar (Fig. 14 E e F). Este septo divide o bulbo card\u00edaco e o tronco arterioso em dois canais arteriais, a parte ascendente da aorta e o tronco pulmonar (Fig. 14 G). Devido \u00e0 espiraliza\u00e7\u00e3o do septo a\u00f3rtico-pulmonar, o tronco pulmonar gira ao redor da parte ascendente da aorta (Fig. 14 H).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-14-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-616\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-14-scaled.jpg\" alt=\"Fig 14\" width=\"404\" height=\"603\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong><u>CIRCULA\u00c7\u00c3O&nbsp;FETAL E MODIFICA\u00c7\u00d5ES CIRCULAT\u00d3RIAS NO&nbsp;NASCIMENTO<\/u><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><em><u>Circula\u00e7\u00e3o fetal<\/u><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O sangue altamente oxigenado e rico em nutrientes parte da placenta e chega ao feto atrav\u00e9s da veia umbilical (Fig. 15-I). A veia umbilical leva esse sangue diretamente ao f\u00edgado, onde parte dele seguir\u00e1 para o ducto venoso (Fig. 15-II-A), &#8211; um desvio dentro do f\u00edgado que conduz esse sangue diretamente para a veia cava inferior (Fig. 15-III), e a outra parte desse sangue entra nos sinus\u00f3ides hep\u00e1ticos (Fig. 15-II-B), nutrindo o par\u00eanquima do f\u00edgado, retornando pelas veias hep\u00e1ticas e levado \u00e0 veia cava inferior. A veia cava inferior desagua no \u00e1trio direito (Fig. 15-IV) do cora\u00e7\u00e3o, e como ela tamb\u00e9m recebe sangue pouco oxigenado vindo dos membros inferiores, abd\u00f4men e pelve, o sangue que chega ao \u00e1trio direito n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o oxigenado quanto aquele que est\u00e1 na veia umbilical. A maior parte deste sangue \u00e9 direcionado para o \u00e1trio esquerdo (Fig. 15-V) via forame oval (Fig. 15-VI). O \u00e1trio esquerdo tamb\u00e9m recebe sangue das veias pulmonares (Fig. 15-VII) que retornam o sangue pouco oxigenado do pulm\u00e3o, que se ir\u00e1 se misturar \u00e0quele sangue vindo do \u00e1trio direito. Note que na circula\u00e7\u00e3o fetal, as veias pulmonares transportam sangue pouco oxigenado devido aos pulm\u00f5es fetais utilizarem o sangue apenas para a sua nutri\u00e7\u00e3o, n\u00e3o realizando trocas gasosas, sendo estas realizadas pela placenta. Do \u00e1trio esquerdo o sangue passa para o ventr\u00edculo esquerdo (Fig. 15-VIII) e segue para o arco da aorta (Fig. 15-IX), sendo distribu\u00eddo pelas art\u00e9rias do cora\u00e7\u00e3o, pesco\u00e7o, cabe\u00e7a e membros superiores, nutrindo essas regi\u00f5es do corpo do feto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O \u00e1trio direito (Fig. 15-IV) tamb\u00e9m recebe sangue pobremente oxigenado que retorna da cabe\u00e7a e membros superiores atrav\u00e9s da veia cava superior (Fig. 15-X) e tamb\u00e9m do seio coron\u00e1rio. Este sangue ir\u00e1 se misturar com uma pequena quantidade de sangue bem oxigenado oriundo da veia cava inferior que permaneceu no \u00e1trio direito devido a extremidade inferior do septo secund\u00e1rio. Do \u00e1trio direito ent\u00e3o, este sangue \u201cmisturado\u201d ir\u00e1 para o ventr\u00edculo direito (Fig. 15-XI), saindo pelo tronco pulmonar (Fig. 15-XII), onde a maior parte deste sangue passar\u00e1 pelo ducto arterioso (Fig. 15-XIII) desaguando na parte descendente da aorta (Fig. 15-XIV) em dire\u00e7\u00e3o ao corpo do feto para nutrir as v\u00edsceras e a parte inferior do corpo, retornando \u00e0 placenta pelas art\u00e9rias umbilicais (Fig. 15-XV). Uma pequena parte deste sangue sai do tronco pulmonar e vai para os pulm\u00f5es fetais, que devido a sua alta resist\u00eancia vascular, possui um baixo fluxo sangu\u00edneo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-15.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-617\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-15.jpg\" alt=\"Fig 15\" width=\"456\" height=\"562\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Ao estudarmos a circula\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea fetal, pudemos observar uma mistura entre sangue ricamente oxigenado com sangue pobremente oxigenado. Teoricamente, esta dessatura\u00e7\u00e3o do sangue altamente oxigenado pode ocorrer nos seguintes lugares: FIGADO \u2013 pela mistura com um pequeno volume de sangue que retorna do sistema porta; VEIA CAVA INFERIOR \u2013 que carrega sangue pouco oxigenado oriundo dos membros inferiores, da pelve e dos rins; \u00c1TRIO DIREITO \u2013 pela mistura com o sangue da cabe\u00e7a e membros superiores; \u00c1TRIO ESQUERDO \u2013 pela mistura com o sangue que retorna dos pulm\u00f5es; e na entrada do ducto arterioso na aorta descente.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><em><u>Modifica\u00e7\u00f5es circulat\u00f3rias no nascimento<\/u><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><strong>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; <\/strong>Ao nascimento, com a cessa\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o placent\u00e1ria, os pulm\u00f5es se expandem e come\u00e7am a funcionar. Com isso, ocorrem ajustes circulat\u00f3rios importantes, uma vez que o forame oval, o ducto arterioso, o ducto venoso e os vasos umbilicais n\u00e3o s\u00e3o mais necess\u00e1rios.<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li><em><strong>1)<\/strong> Fechamento do forame oval<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">Com o aumento do fluxo sangu\u00edneo pulmonar e \u00e0 perda do fluxo sangu\u00edneo da veia umbilical, a press\u00e3o no \u00e1trio direito diminui, enquanto que a press\u00e3o no \u00e1trio esquerdo aumenta. Com isso, o sangue que entra no \u00e1trio esquerdo fecha funcionalmente o forame oval por pressionar a valva do forame oval contra o septo secund\u00e1rio\u2013 <em>septum secundum (Fig. 16-1)<\/em>. Entretanto, durante os primeiros dias de vida, esse fechamento \u00e9 revers\u00edvel. A aposi\u00e7\u00e3o constante leva gradualmente \u00e0 fus\u00e3o dessas duas estruturas em cerca de um ano, por\u00e9m, em 20% dos casos, um fechamento anat\u00f4mico perfeito nunca ocorrer\u00e1, acarretando o que se chama de forame oval p\u00e9rvio.<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li><em><strong>2)<\/strong> Fechamento do ducto arterioso<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">Esta liga\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria entre o tronco pulmonar e o arco da aorta, se fecha quase que imediatamente ap\u00f3s o nascimento atrav\u00e9s da contra\u00e7\u00e3o de sua parede muscular. Essa contra\u00e7\u00e3o \u00e9 mediada pela bradicinina, uma subst\u00e2ncia vasoconstritora potente de m\u00fasculo liso liberada pelos pulm\u00f5es durante a insufla\u00e7\u00e3o inicial, por\u00e9m acredita-se que a sua oblitera\u00e7\u00e3o completa ocorra pela prolifera\u00e7\u00e3o de sua t\u00fanica intima e leva cerca de 1 a 3 meses. No adulto, o ducto arterial dar\u00e1 origem ao ligamento arterioso&nbsp;<em>(Fig. 16-2)<\/em><\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li><em><strong>3)<\/strong> Fechamento das art\u00e9rias umbilicais<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">O fechamento destas art\u00e9rias impede a perda de sangue do neonato. Acompanhado pela contra\u00e7\u00e3o da musculatura lisa de suas paredes, o seu fechamento \u00e9 provavelmente causado tamb\u00e9m por um est\u00edmulo t\u00e9rmico e mec\u00e2nico e pela varia\u00e7\u00e3o na tens\u00e3o do oxig\u00eanio. Embora, funcionalmente estas se fecham imediatamente ap\u00f3s o nascimento, a oblitera\u00e7\u00e3o total de seu l\u00famem ocorre entre 2 e 3 meses. No adulto, as partes distais das art\u00e9rias umbilicais formam os ligamentos umbilicais m\u00e9dios, e as por\u00e7\u00f5es proximais permanecem abertas, assim como as art\u00e9rias vesicais superiores <em>(Fig. 16-3)<\/em>.<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li><em><strong>4)<\/strong> Fechamento da veia umbilical<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">Seu fechamento ocorre ap\u00f3s o fechamento das art\u00e9rias umbilicais. Assim, o sangue da placenta pode entrar no rec\u00e9m-nascido por algum tempo ap\u00f3s o nascimento. No adulto, formar\u00e1 o ligamento redondo hep\u00e1tico na margem inferior do ligamento falciforme <em>(Fig. 16-4)<\/em>.<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li><em><strong>5)<\/strong> Fechamento do ducto venoso<\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">O ducto venoso se fecha ap\u00f3s o fechamento da veia umbilical, e quando obliterado formar\u00e1, no adulto, o ligamento venoso <em>(Fig. 16-5)<\/em>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-16-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-618\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-16-scaled.jpg\" alt=\"Fig 16\" width=\"458\" height=\"531\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">BIBLIOGRAFIA:<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Sadler, TW. Langman \u2013 Embriologia M\u00e9dica, 11\u00aa ed., Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2010.<\/p>\n<div id=\"idaus5e9\" class=\"txtNew\">\n<h2 class=\"font_2\"><\/h2>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;O sistema cardiovascular \u00e9 o primeiro sistema a funcionar no embri\u00e3o, devido \u00e0 necessidade de um m\u00e9todo eficiente de capta\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio e nutrientes e para a elimina\u00e7\u00e3o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1130,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[84],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/602"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=602"}],"version-history":[{"count":18,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/602\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1293,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/602\/revisions\/1293"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1130"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=602"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=602"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=602"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}