{"id":689,"date":"2015-08-03T11:30:40","date_gmt":"2015-08-03T14:30:40","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=689"},"modified":"2020-07-23T10:38:16","modified_gmt":"2020-07-23T13:38:16","slug":"biotecnologia-tumores-cerebrais-e-nanoparticulas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2015\/08\/03\/biotecnologia-tumores-cerebrais-e-nanoparticulas\/","title":{"rendered":"BIOTECNOLOGIA &#8211; Tumores cerebrais e nanopart\u00edculas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0Os gliomas s\u00e3o tumores compostos de c\u00e9lulas derivadas do tecido neuroglial. O tecido neuroglial consiste no tecido que possui como fun\u00e7\u00e3o a sustenta\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do sistema nervoso. Existem 3 tipos principais de c\u00e9lulas gliais: astr\u00f3citos, oligodendr\u00f3citos e c\u00e9lulas ependimais. Esses tumores que s\u00e3o formados no c\u00e9rebro e na medula espinhal s\u00e3o classificados de acordo com o tipo celular, localiza\u00e7\u00e3o, e tamb\u00e9m pela categoria as quais pertencem. No \u00faltimo caso, a categoria \u00e9 baseada nas caracter\u00edsticas microsc\u00f3picas das c\u00e9lulas tumorais, em compara\u00e7\u00e3o a c\u00e9lulas normais. Alguns exemplos de tipos de glioma incluem: gliomas \u00f3pticos (afetam o nervo \u00f3ptico no c\u00e9rebro), tumores oligodendrogliais (possuem como origem os oligodendr\u00f3citos) e ependimonas (possuem como origem as c\u00e9lulas ependimais). O glioblastoma \u00e9 o tipo de tumor que ocorre com maior frequ\u00eancia e \u00e9 considerado um dos mais agressivos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0Os tratamentos convencionais incluem cirurgia, radioterapia e quimioterapia. Por\u00e9m essas estrat\u00e9gias possuem um efeito limitado. A limita\u00e7\u00e3o do tratamento atrav\u00e9s de quimioterapia \u00e9 devida principalmente a penetra\u00e7\u00e3o reduzida desses medicamentos no tecido cerebral al\u00e9m de estar associada ao desenvolvimento de resist\u00eancia. A penetra\u00e7\u00e3o reduzida tem estimulado pesquisadores a desenvolver novas estrat\u00e9gias que visam otimizar o direcionamento desses medicamentos de forma mais eficiente, minimizando inclusive a toxicidade em tecidos saud\u00e1veis. As chamadas \u201cplataformas de nanotecnologia\u201d que est\u00e3o sendo desenvolvidas para o tratamento em tecidos cerebrais envolvem: nanopart\u00edculas polim\u00e9ricas, lipossomas, dendr\u00edmeros, nanoconchas, nanotubos de carbono, nanopart\u00edculas superparamagn\u00e9ticas e nanopart\u00edculas \u00e0 base de \u00e1cidos nucleicos (DNA, RNA de interfer\u00eancia [RNAi] e oligonucleotideos anti-senso). As nanopart\u00edculas atuam no direcionamento de medicamentos que possuem um peso molecular pequeno, al\u00e9m de prote\u00ednas, pept\u00eddeos e at\u00e9 genes!! As nanopart\u00edculas possuem caracter\u00edsticas interessantes para serem utilizadas como carreadoras, como por exemplo, presen\u00e7a de carga superficial e capacidade de alterar a sua superf\u00edcie atrav\u00e9s de adi\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas ligantes e anticorpos que possam reconhecer o tecido alvo espec\u00edfico. A capacidade de modifica\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de adi\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas de reconhecimento de um tecido espec\u00edfico melhora de forma significativa a sua biodistribui\u00e7\u00e3o e farmacocin\u00e9tica. As caracter\u00edsticas mencionadas acima apontam as nanopart\u00edculas como ferramentas inovadoras para a utiliza\u00e7\u00e3o na chamada \u201cmedicina personalizada\u201d, onde poderiam transportar grandes doses de agentes terap\u00eauticos especificamente em c\u00e9lulas malignas, evitando as c\u00e9lulas saud\u00e1veis.<\/p>\n<p>Para saber mais:<\/p>\n<p><u>Acta Medica (Hradec Kralove).<\/u>\u00a02015;57(4):142-50. doi: 10.14712\/18059694.2015.79.<\/p>\n<p><strong>Nanotechnology &#8211; new trends in the treatment of brain tumours.<\/strong><\/p>\n<p><u>Kr\u016fpa P<\/u>,\u00a0<u>\u0158eh\u00e1k S<\/u>,\u00a0<u>Diaz-Garcia D<\/u>,\u00a0<u>Filip S<\/u>.<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<p><span style=\"color: #ff0000\">Ficou interessado?<\/span><\/p>\n<p><span style=\"color: #ff0000\">A UFF possui o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias e Biotecnologia (PPBI) que faz parte do Instituto de Biologia. O Programa possui linhas de pesquisa envolvendo o estudo de marcadores biol\u00f3gicos na neuroinflama\u00e7\u00e3o e de altera\u00e7\u00f5es moleculares associados com a progress\u00e3o cl\u00ednica dos gliomas. Para informa\u00e7\u00f5es mais detalhadas acesse: http:\/\/www.biotec.uff.br\/<\/span><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00a0 \u00a0 \u00a0Os gliomas s\u00e3o tumores compostos de c\u00e9lulas derivadas do tecido neuroglial. O tecido neuroglial consiste no tecido que possui como fun\u00e7\u00e3o a sustenta\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas do [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[71],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/689"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=689"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/689\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1235,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/689\/revisions\/1235"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=689"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=689"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=689"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}