{"id":702,"date":"2019-08-30T17:21:51","date_gmt":"2019-08-30T20:21:51","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=702"},"modified":"2020-07-24T13:30:55","modified_gmt":"2020-07-24T16:30:55","slug":"cap-6-placenta-e-membranas-fetais","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/30\/cap-6-placenta-e-membranas-fetais\/","title":{"rendered":"Cap. 6 &#8211; Placenta e membranas fetais"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\">PLACENTA E MEMBRANAS FETAIS<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A placenta \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o fetomaterno que separa o feto do endom\u00e9trio \u2013 camada interna do \u00fatero. \u00c9 o local onde ocorrem as trocas gasosas e de nutrientes entre m\u00e3e e feto. Ela e o cord\u00e3o umbilical funcionam como um sistema de transporte dessas subst\u00e2ncias: nutrientes e oxig\u00eanio passam pela placenta da m\u00e3e para o feto, enquanto que o di\u00f3xido de carbono e excretas passam do feto para a m\u00e3e. A placenta, suas membranas fetais e o cord\u00e3o umbilical s\u00e3o estruturas tempor\u00e1rias que ser\u00e3o expelidas\/retiradas ap\u00f3s o parto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A placenta possui tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es principais:<\/p>\n<ul>\n<li style=\"text-align: justify\">Metabolismo placent\u00e1rio: a placenta \u00e9 respons\u00e1vel, principalmente na fase inicial da gravidez, pela s\u00edntese de glicog\u00eanio, colesterol e \u00e1cidos graxos, utilizados como fontes de energia e nutrientes para o embri\u00e3o\/feto.<\/li>\n<li style=\"text-align: justify\">Transporte de subst\u00e2ncias (transfer\u00eancia placent\u00e1ria): ocorre nos sentidos feto-materno e materno-fetal, por meio de um dos quatro mecanismos: difus\u00e3o simples (transporte passivo), difus\u00e3o facilitada, transporte ativo e pinocitose. As subst\u00e2ncias transportadas s\u00e3o gases (troca gasosa de oxig\u00eanio, di\u00f3xido de carbono e mon\u00f3xido de carbono por difus\u00e3o simples), subst\u00e2ncias nutritivas (como \u00e1gua, glicose, amino\u00e1cidos e vitaminas), horm\u00f4nios, eletr\u00f3litos, anticorpos maternos, produtos de excre\u00e7\u00e3o, agentes infecciosos, drogas\/f\u00e1rmacos e seus metab\u00f3litos.<\/li>\n<li style=\"text-align: justify\">Secre\u00e7\u00e3o end\u00f3crina: horm\u00f4nios proteicos sintetizados na placenta s\u00e3o o hCG, somatotropina cori\u00f4nica humana (ou lactog\u00eanio placent\u00e1rio humano), tireotropina cori\u00f4nica humana e corticotropina cori\u00f4nica humana. A glicoprote\u00edna hCG \u00e9 detectada por um exame de sangue denominado beta hCG utilizado para o diagn\u00f3stico de gravidez j\u00e1 ap\u00f3s o sexto dia de gesta\u00e7\u00e3o, uma vez que este horm\u00f4nio come\u00e7a a ser sintetizado pelo sinc\u00edciotrofoblasto durante a nida\u00e7\u00e3o. O hCG tem como fun\u00e7\u00e3o manter a funcionalidade do corpo l\u00fateo dentro do ov\u00e1rio, sintetizando ininterruptamente a produ\u00e7\u00e3o de progesterona, impedindo a retomada do ciclo menstrual. Com a forma\u00e7\u00e3o da placenta, esta assume a s\u00edntese de hCG e tamb\u00e9m da progesterona e estrog\u00eanio.<\/li>\n<\/ul>\n<p>A placenta \u00e9 constitu\u00edda por:<\/p>\n<ul>\n<li>Uma por\u00e7\u00e3o fetal, origin\u00e1ria do saco cori\u00f4nico \u2013 c\u00f3rion viloso (frondoso);<\/li>\n<li>Uma por\u00e7\u00e3o materna, derivada do endom\u00e9trio \u2013 dec\u00eddua basal.<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">A dec\u00eddua refere-se \u00e0 camada funcional do endom\u00e9trio de uma mulher gr\u00e1vida (endom\u00e9trio grav\u00eddico) que se separa do restante do \u00fatero ao nascimento. \u00c9 dividida em 3 regi\u00f5es (Fig. 1):<\/p>\n<ul>\n<li>Dec\u00eddua basal: parte que fica abaixo do concepto, formando o componente materno da placenta.<\/li>\n<li>Dec\u00eddua capsular: parte superficial da dec\u00eddua que recobre o concepto.<\/li>\n<li>Dec\u00eddua parietal: todas as outras partes restante da dec\u00eddua.<\/li>\n<\/ul>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-1-1-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-704\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-1-1-scaled.jpg\" alt=\"Fig 1\" width=\"2717\" height=\"945\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">As c\u00e9lulas deciduais s\u00e3o formadas quando as c\u00e9lulas do estroma (ou tecido conjuntivo) da dec\u00eddua aumentam de tamanho por conta do ac\u00famulo de glicog\u00eanio e lip\u00eddios em seu citoplasma como resposta aos n\u00edveis crescentes de progesterona no sangue da m\u00e3e. Essas mudan\u00e7as celulares e vasculares no endom\u00e9trio grav\u00eddico constituem a rea\u00e7\u00e3o decidual, sendo utilizada no diagn\u00f3stico da gravidez inicial atrav\u00e9s do ultrassom. Muitas c\u00e9lulas da dec\u00eddua degeneram pr\u00f3ximo ao sinc\u00edciotrofoblasto, e, juntamente com a circula\u00e7\u00e3o materna e as secre\u00e7\u00f5es uterinas, fornecem uma fonte nutricional rica para o embri\u00e3o. Dados recentes sugerem que esta rea\u00e7\u00e3o decidual proteja o tecido uterino contra uma invas\u00e3o descontrolada do sinc\u00edciotrofoblasto e podem estar envolvidas na produ\u00e7\u00e3o hormonal.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Forma\u00e7\u00e3o da placenta<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O desenvolvimento inicial da placenta conta com a r\u00e1pida prolifera\u00e7\u00e3o do trofoblasto, bem como com o desenvolvimento do saco cori\u00f4nico e das vilosidades cori\u00f4nicas <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/04\/2a-semana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">(Cap. 3, Fig. 3-B)<\/a>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">As vilosidades cori\u00f4nicas cobrem inteiramente o saco cori\u00f4nico at\u00e9 o in\u00edcio da oitava semana do desenvolvimento (Fig. 2 \u2013A). As vilosidades cori\u00f4nicas associadas \u00e0 dec\u00eddua capsular s\u00e3o comprimidas com o crescimento do saco cori\u00f4nico at\u00e9 degenerarem, levando \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do c\u00f3rion liso, uma estrutura relativamente avascular. Com a forma\u00e7\u00e3o do c\u00f3rion liso, as vilosidades associadas \u00e0 dec\u00eddua basal proliferam, ramificam e crescem, constituindo o c\u00f3rion viloso (frondoso), por\u00e7\u00e3o fetal da placenta (Fig. 2 \u2013B).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-2-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-705\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-2-1.jpg\" alt=\"Fig 2\" width=\"660\" height=\"350\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O crescimento do feto faz com que o \u00fatero, o saco cori\u00f4nico e a placenta aumentem de tamanho. A placenta mant\u00e9m o crescimento at\u00e9 o feto atingir 18 semanas de idade, e quando completamente formada, cobre de 15% a 30% da dec\u00eddua, pesando aproximadamente 1\/6 do peso do feto.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Ainda durante o desenvolvimento da placenta e com o crescimento do concepto, observamos que o saco amni\u00f3tico cresce mais r\u00e1pido do que o saco cori\u00f4nico, resultando na fus\u00e3o entre o \u00e2mnio e o c\u00f3rion liso (Fig. 3 \u2013A) formando a membrana amniocori\u00f4nica (Fig. 3 \u2013B), que posteriormente ir\u00e1 se fusionar com a dec\u00eddua capsular. A dec\u00eddua capsular, por sua vez, faz protuber\u00e2ncias na cavidade uterina e torna-se bastante atenuada, aproximando-se da dec\u00eddua parietal no lado oposto, e se fusionando com esta, o que acarreta a oblitera\u00e7\u00e3o da cavidade uterina. A falta de circula\u00e7\u00e3o na dec\u00eddua capsular entre a 22\u00aa e a 24\u00aa semanas do desenvolvimento, leva \u00e0 sua degenera\u00e7\u00e3o e desaparecimento, fazendo com que a membrana amniocori\u00f4nica se fusione com a dec\u00eddua parietal (Fig. 3-B). \u00c9 a membrana amniocori\u00f4nica que se rompe no trabalho de parto e leva \u00e0 expuls\u00e3o do l\u00edquido amni\u00f3tico atrav\u00e9s do colo e da vagina em dire\u00e7\u00e3o ao exterior. A ruptura precoce desta membrana \u00e9 o evento mais comum que ao parto prematuro.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-3-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-706\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-3-1.jpg\" alt=\"Fig 3\" width=\"647\" height=\"334\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\">A PLACENTA<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Como mencionado anteriormente, a placenta apresenta duas por\u00e7\u00f5es: um componente fetal, formado pelo c\u00f3rion viloso, onde suas vilosidades cori\u00f4nicas projetam-se para o espa\u00e7o interviloso, derivado da rede lacunar desenvolvida no sinc\u00edciotrofoblasto durante a segunda semana do desenvolvimento<a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/04\/2a-semana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"> (Cap. 3, Fig. 3-B)<\/a>, que cont\u00e9m o sangue materno; e um componente materno, formado pela dec\u00eddua basal, parte do endom\u00e9trio de uma gestante. Ao final do quarto m\u00eas, a dec\u00eddua basal est\u00e1 praticamente toda substitu\u00edda pelo componente fetal da placenta.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A por\u00e7\u00e3o materna \u2013 dec\u00eddua basal e por\u00e7\u00e3o fetal \u2013 c\u00f3rion viloso, encontram-se fortemente aderidos pela capa citotrofobl\u00e1stica, uma camada de c\u00e9lulas trofobl\u00e1sticas na superf\u00edcie materna da placenta, ancorando o saco cori\u00f4nico \u00e0 dec\u00eddua basal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Com a invas\u00e3o das vilosidades cori\u00f4nicas na dec\u00eddua basal, formam-se os septos placent\u00e1rios que s\u00e3o proje\u00e7\u00f5es da dec\u00eddua basal em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 placa cori\u00f4nica, que \u00e9 formada por mesoderma extraembrion\u00e1rio e ramifica\u00e7\u00f5es dos vasos umbilicais, formando o teto dos espa\u00e7os intervilosos. Os septos placent\u00e1rios separam os cotil\u00e9dones, que s\u00e3o \u00e1reas convexas na por\u00e7\u00e3o fetal da placenta, que apresentam dois ou mais troncos vilosos e suas muitas vilosidades cori\u00f4nicas ramificadas e tamb\u00e9m o espa\u00e7o interviloso. Os septos placent\u00e1rios n\u00e3o alcan\u00e7am a placa cori\u00f4nica, mantendo, portanto, a comunica\u00e7\u00e3o entre os cotil\u00e9dones (Fig. 4).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-4-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-707\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-4-1.jpg\" alt=\"Fig 4\" width=\"665\" height=\"656\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Circula\u00e7\u00e3o uteroplacent\u00e1ria<\/u><\/p>\n<p><em>M\u00e3e \u2013 feto (Fig. 4)<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">As art\u00e9rias e veias endometriais da dec\u00eddua basal, se abrem diretamente na capa citotrofobl\u00e1stica atrav\u00e9s de fendas, fazendo com que o sangue materno chegue ou seja drenado do espa\u00e7o interviloso. Cerca de 80 a 100 art\u00e9rias endometriais espiraladas da dec\u00eddua basal se abrem na capa citotrofobl\u00e1stica, onde o fluxo sangu\u00edneo \u00e9 puls\u00e1til e lan\u00e7ado em jatos por for\u00e7a de press\u00e3o. Esse sangue altamente oxigenado e cheio de nutrientes ter\u00e1 press\u00e3o mais alta que a do espa\u00e7o interviloso, sendo jorrado em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 placa cori\u00f4nica. Com a diminui\u00e7\u00e3o gradativa dessa press\u00e3o, o sangue flui lentamente ao redor das vilosidades, garantindo a troca de produtos metab\u00f3licos e gasosos com o sangue fetal. Das vilosidades cori\u00f4nicas, o sangue segue por vasos cada vez mais calibrosos, passando pela placa cori\u00f4nica e chegando ao feto atrav\u00e9s de uma veia umbilical atrav\u00e9s do cord\u00e3o umbilical. Note que a veia umbilical transporta sangue ricamente oxigenado e rico em nutrientes da placenta para o feto.<\/p>\n<p><em>Feto \u2013 m\u00e3e (Fig. 4)<\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O sangue pouco oxigenado e rico em excretas deixa o feto atrav\u00e9s do cord\u00e3o umbilical e \u00e9 transportado por duas art\u00e9rias umbilicais. Na regi\u00e3o onde o cord\u00e3o umbilical se une \u00e0 placenta, essas art\u00e9rias, dividem-se em v\u00e1rios ramos dispostos radialmente, as art\u00e9rias cori\u00f4nicas, que se ramificam livremente na placa cori\u00f4nica antes de entrar na vilosidade cori\u00f4nica. O sangue fetal e o sangue materno ficam pr\u00f3ximos gra\u00e7as a um sistema arteriocapilar-venoso (Fig. 5 -A), formado pelos vasos sangu\u00edneos, dentro das vilosidades cori\u00f4nicas, fornecendo uma grande \u00e1rea para que ocorram troca gasosas e metab\u00f3licas. Geralmente, n\u00e3o h\u00e1 mistura entre o sangue materno e o fetal, mas pequenas quantidades de sangue fetal podem passar para o sangue materno por pequenos defeitos que vez ou outra acontecem na membrana placent\u00e1ria. O sangue fetal ent\u00e3o, passa dos capilares das vilosidades cori\u00f4nicas para o espa\u00e7o interviloso, sendo captado pelas veias endometriais que se abrem na capa citotrofobl\u00e1stica e retornando para a circula\u00e7\u00e3o materna.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-5-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-708\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-5-1.jpg\" alt=\"Fig 5\" width=\"657\" height=\"522\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Membrana placent\u00e1ria<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A membrana placent\u00e1ria \u00e9 uma estrutura respons\u00e1vel em separar o sangue materno do fetal. \u00c9 composta, at\u00e9 a 20\u00aa semana (Fig.5 \u2013B), pelo sinc\u00edciotrofoblasto, citotrofoblasto, tecido conjuntivo das vilosidades e endot\u00e9lio dos capilares fetais. Ap\u00f3s a 20\u00aa semana (Fig. 5 \u2013C), ocorrem algumas altera\u00e7\u00f5es celulares no citotrofoblasto, que acaba por perder grandes quantidades de c\u00e9lulas em v\u00e1rias \u00e1reas das vilosidades, deixando apenas o sinc\u00edciotrofoblasto, e consequentemente, a membrana placent\u00e1ria passa a ser formada por tr\u00eas camadas, tornando-se atenuada e fina. A membrana placent\u00e1ria age como barreira somente quando a mol\u00e9cula \u00e9 de tamanho, configura\u00e7\u00e3o e carga espec\u00edficos. Alguns metab\u00f3litos, toxinas e horm\u00f4nios, embora presentes na circula\u00e7\u00e3o materna, n\u00e3o atravessam a membrana placent\u00e1ria em quantidades suficientes para afetarem o embri\u00e3o\/feto. No entanto, a maioria das drogas e outras subst\u00e2ncias presentes no plasma materno ultrapassa a membrana placent\u00e1ria, atingindo o plasma fetal. Com o avan\u00e7o da gesta\u00e7\u00e3o, a membrana placent\u00e1ria torna-se progressivamente mais fina de modo que o sangue presente em diversos capilares fetais torna-se extremamente pr\u00f3ximo ao sangue materno no espa\u00e7o interviloso (Fig. 6).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-6-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-709 aligncenter\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-6-1.jpg\" alt=\"Fig 6\" width=\"692\" height=\"735\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\">ANEXOS<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Cord\u00e3o umbilical<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Sua liga\u00e7\u00e3o \u00e0 placenta geralmente fica no centro da superf\u00edcie fetal da mesma, mas nada impede que essa ader\u00eancia ocorra em qualquer ponto. Possui duas art\u00e9rias e uma veia cercados por um tecido conjuntivo mucoide (Fig. 4). Um cord\u00e3o umbilical normal tem de 1 a 2 cm de di\u00e2metro e 30 a 90 cm de comprimento (sendo a m\u00e9dia de 55 cm). Cord\u00f5es muito longos ou muito curtos s\u00e3o anormais: os muito longos podem sofrer prolapso e\/ou enrolar-se em torno do feto podendo causar hip\u00f3xia fetal; os muito curtos podem causar separa\u00e7\u00e3o prematura da placenta da parede do \u00fatero durante o parto.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>\u00c2mnio e l\u00edquido amni\u00f3tico<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O \u00e2mnio forma o saco membranoso, cheio de fluido, que envolve o embri\u00e3o e depois o feto (Fig. 2 e 3). Este fluido \u00e9 o l\u00edquido amni\u00f3tico, que desempenha papel fundamental no crescimento e desenvolvimento do embri\u00e3o, \u00e9 secretado inicialmente em pouca quantidade pelas c\u00e9lulas amni\u00f3ticas. A maior parte desse fluido prov\u00e9m do fluido tecidual materno e do liquido intersticial por difus\u00e3o atrav\u00e9s da membrana amniocori\u00f4nica a partir da dec\u00eddua parietal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O l\u00edquido amni\u00f3tico \u00e9 deglutido pelo feto e absorvido pelos tratos digestivo e respirat\u00f3rio. Trata-se de uma solu\u00e7\u00e3o aquosa na qual material n\u00e3o dissolvido se encontra suspenso (por exemplo, c\u00e9lulas epiteliais fetais descamadas e partes relativamente iguais de sais org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos). Metade dos constituintes org\u00e2nicos \u00e9 prote\u00edna, e a outra metade envolve carboidratos, enzimas, gorduras, horm\u00f4nios e pigmentos. H\u00e1 acr\u00e9scimo de excretas fetais (urina e mec\u00f4nio [fezes fetais]) \u00e0 medida que a gravidez avan\u00e7a.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O l\u00edquido amni\u00f3tico tem v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es: atua como uma barreira contra infec\u00e7\u00f5es; permite o desenvolvimento normal dos pulm\u00f5es fetais e o crescimento externo sim\u00e9trico do embri\u00e3o; impede a ader\u00eancia do \u00e2mnio ao feto; acolchoa o feto contra les\u00f5es; auxilia no controle e manuten\u00e7\u00e3o da temperatura corporal do embri\u00e3o; participa da manuten\u00e7\u00e3o da homeostasia dos fluidos e eletr\u00f3litos; permite uma movimenta\u00e7\u00e3o livre do feto.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Ves\u00edcula umbilical \u2013 saco vitelino<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A ves\u00edcula umbilical sofre atrofia a partir da 10\u00aa semana e raramente persiste durante toda a gravidez (Fig 2 \u2013B e Fig. 3 \u2013A e B). E apesar da n\u00e3o exist\u00eancia do vitelo, sua presen\u00e7a \u00e9 essencial por v\u00e1rias raz\u00f5es: desempenha papel na transfer\u00eancia de nutrientes para o embri\u00e3o na 2\u00aa e 3\u00aa semanas, per\u00edodo no qual a circula\u00e7\u00e3o uteroplacent\u00e1ria \u00e9 estabelecida; durante a 4\u00aa semana, seu endoderma \u00e9 incorporado pelo embri\u00e3o para forma\u00e7\u00e3o do intestino primitivo, e epit\u00e9lios da traqu\u00e9ia, br\u00f4nquios, pulm\u00f5es e canal alimentar; o mesoderma extraembrion\u00e1rio que cobre a parede do saco vitelino \u00e9 o local onde ocorre a forma\u00e7\u00e3o inicial de sangue at\u00e9 a atividade hematopoi\u00e9tica come\u00e7ar no f\u00edgado; \u00e9 no revestimento endod\u00e9rmico da parede do saco vitelino onde as c\u00e9lulas germinativas primordiais aparecem para mais tarde migrarem para as g\u00f4nadas em desenvolvimento.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Alant\u00f3ide<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Na terceira semana, o alantoide se assemelha a um divert\u00edculo a partir da parede caudal da ves\u00edcula umbilical que se estende ao ped\u00edculo de conex\u00e3o. Apesar de n\u00e3o ter fun\u00e7\u00e3o em embri\u00f5es humanos, o alantoide \u00e9 importante para a forma\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea inicial que ocorre em suas paredes, seus vasos sangu\u00edneos persistem como as art\u00e9rias e veias umbilicais, e sua por\u00e7\u00e3o intraembrion\u00e1ria passa do umbigo para a bexiga, formando mais tarde o \u00faraco. Ap\u00f3s o nascimento, o \u00faraco torna-se um cord\u00e3o fibroso, o ligamento umbilical mediano, que se estende do \u00e1pice da bexiga ao umbigo.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>PLACENTA E MEMBRANAS FETAIS A placenta \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o fetomaterno que separa o feto do endom\u00e9trio \u2013 camada interna do \u00fatero. \u00c9 o local onde ocorrem as trocas gasosas e [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1162,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[72],"tags":[85,86,14,87,88],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/702"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=702"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/702\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1276,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/702\/revisions\/1276"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1162"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=702"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=702"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=702"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}