{"id":712,"date":"2019-08-26T12:00:23","date_gmt":"2019-08-26T15:00:23","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=712"},"modified":"2020-07-27T13:50:04","modified_gmt":"2020-07-27T16:50:04","slug":"sistema-respiratorio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/26\/sistema-respiratorio\/","title":{"rendered":"Cap. 10 &#8211; Sistema Respirat\u00f3rio"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\">SISTEMA RESPIRAT\u00d3RIO<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 O sistema respirat\u00f3rio come\u00e7a a ser formado na quarta semana do desenvolvimento, no assoalho da extremidade caudal da faringe primitiva (originada do intestino anterior) a partir do sulco laringotraqueal. O endoderma deste sulco laringotraqueal d\u00e1 origem ao epit\u00e9lio pulmonar e \u00e0s gl\u00e2ndulas da laringe, da traqueia e dos br\u00f4nquios. O mesoderma espl\u00e2ncnico <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/04\/2a-semana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">(Cap. 3 \u2013 Fig.3 \u2013B)<\/a>, que envolve o intestino anterior <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/31\/quarta-a-oitava-semanas-dobramento-do-embriao-3\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">(Cap. 5 \u2013 Fig. 3-A)<\/a>, e portanto, participa da forma\u00e7\u00e3o do sulco laringotraqueal, dar\u00e1 origem ao tecido conjuntivo, cartilagem e m\u00fasculo liso dessas estruturas (Fig. 1 \u2013A a C).<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-11-1-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-713 aligncenter\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-11-1-scaled.jpg\" alt=\"Fig 1\" width=\"706\" height=\"235\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 At\u00e9 o final da quarta semana, o sulco laringotraqueal sofre uma evagina\u00e7\u00e3o para formar o divert\u00edculo laringotraqueal (ou divert\u00edculo respirat\u00f3rio ou broto pulmonar) localizado na regi\u00e3o ventral \u00e0 parte caudal do intestino anterior. \u00c0 medida que esse divert\u00edculo laringotraqueal se alonga, ele vai sendo envolvido pelo mesoderma espl\u00e2ncnico e sua extremidade distal sofre uma dilata\u00e7\u00e3o formando o broto respirat\u00f3rio, a partir do qual se originar\u00e1 a \u00e1rvore respirat\u00f3ria (Fig. 2 \u2013A1 a C1).<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-21.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-714\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-21.jpg\" alt=\"Fig 2\" width=\"400\" height=\"535\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0No in\u00edcio de sua forma\u00e7\u00e3o, o divert\u00edculo laringotraqueal possui uma comunica\u00e7\u00e3o aberta com o intestino anterior atrav\u00e9s do canal lar\u00edngeo primitivo. Entretanto, quando o divert\u00edculo se alonga caudalmente, duas pregas longitudinais, as pregas traqueoesof\u00e1gicas s\u00e3o formadas na sua parede. Essas pregas aumentam de tamanho, se aproximam uma da outra e se fundem formando o septo traqueoesof\u00e1gico, que dividir\u00e1 o intestino anterior em uma parte ventral \u2013 o tubo laringotraqueal, e uma parte dorsal \u2013 es\u00f4fago (Fig. 2 \u2013A2 a C2).<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>FORMA\u00c7\u00c3O DA LARINGE<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 O epit\u00e9lio de revestimento da laringe se origina do endoderma do tubo laringotraqueal, enquanto que as cartilagens \u2013 cartilagens tire\u00f3idea, cric\u00f3idea e ariten\u00f3idea, e os m\u00fasculos se originam do mes\u00eanquima do quarto ao sexto arcos far\u00edngeos. A epiglote possui origem diferente sendo formada pela prolifera\u00e7\u00e3o do mes\u00eanquima nas extremidades ventrais do terceiro e do quarto arco far\u00edngeo, da parte caudal da emin\u00eancia hipofar\u00edngea (Fig. 3 \u2013A); isso explica o fato da a epiglote ser uma cartilagem el\u00e1stica, ao contr\u00e1rio das demais cartilagens lar\u00edngeas que s\u00e3o de cartilagem hialina. O orif\u00edcio lar\u00edngeo muda de apar\u00eancia de uma fenda sagital para uma abertura em formato de \u201cT\u201d devido \u00e0 r\u00e1pida prolifera\u00e7\u00e3o desse mes\u00eanquima (Fig. 3 \u2013B e C). O epit\u00e9lio lar\u00edngeo tamb\u00e9m prolifera rapidamente, resultando em oclus\u00e3o tempor\u00e1ria do l\u00famen. A recanaliza\u00e7\u00e3o da laringe ocorre por volta da 10\u00aa semana do desenvolvimento, formando um par de recessos laterais, os ventr\u00edculos lar\u00edngeos, que s\u00e3o limitados por pregas teciduais que se diferenciam em pregas vocais falsas e verdadeiras (Fig. 3 -D).<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-31.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-715\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-31.jpg\" alt=\"Fig 3\" width=\"570\" height=\"363\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Uma vez que a musculatura da laringe \u00e9 derivada do mes\u00eanquima do quarto e sexto arcos far\u00edngeos, todos os m\u00fasculos lar\u00edngeos s\u00e3o inervados por ramos do d\u00e9cimo nervo craniano, o nervo vago.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>FORMA\u00c7\u00c3O DA TRAQU\u00c9IA<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Durante a separa\u00e7\u00e3o do divert\u00edculo laringotraqueal do intestino anterior (Fig. 2 \u2013A2 a C2), forma-se a traqueia e duas evagina\u00e7\u00f5es laterais, os brotos br\u00f4nquicos prim\u00e1rios (Fig. 2 \u2013C1). O epit\u00e9lio e as gl\u00e2ndulas da traqueia s\u00e3o derivadas do endoderma do tubo laringotraqueal, e as cartilagens, o tecido conjuntivo e os m\u00fasculos derivam do mes\u00eanquima espl\u00e2ncnico que envolve o tubo laringotraqueal.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>FORMA\u00c7\u00c3O DOS BR\u00d4NQUIOS E PULM\u00d5ES<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 No in\u00edcio da quinta semana, cada broto br\u00f4nquico se alarga para formar os br\u00f4nquios principais direito e esquerdo. O br\u00f4nquio principal direito constitui tr\u00eas br\u00f4nquios secund\u00e1rios, e o br\u00f4nquio principal esquerdo forma dois, prenunciando assim, os tr\u00eas lobos pulmonares do lado direito e dois lobos pulmonares do lado esquerdo (Fig. 4 \u2013C).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Com o crescimento subsequente nos sentidos caudal e lateral, os brotos pulmonares se expandem para a cavidade corporal, os canais pericardioperitoneais \u2013 prim\u00f3rdios das cavidades pleurais (Fig. 4 \u2013A). O mesoderma espl\u00e2ncnico que cobre o exterior dos pulm\u00f5es, torna-se a pleura visceral, e a camada de mesoderma som\u00e1tico, que cobre a superf\u00edcie interna da parede corporal, torna-se a pleura parietal. O espa\u00e7o entre as pleuras \u00e9 a cavidade pleural (Fig. 4 \u2013B).<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-41-scaled.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-716\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-41-scaled.jpg\" alt=\"Fig 4\" width=\"2953\" height=\"1142\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Os br\u00f4nquios secund\u00e1rios se dividem repetidamente de modo dicotomizado, formando dez br\u00f4nquios terci\u00e1rios (segmentares) no pulm\u00e3o direito e oito no lago esquerdo, criando os segmentos broncopulmonares do pulm\u00e3o adulto. At\u00e9 o final do sexto m\u00eas, estabeleceram-se 17 gera\u00e7\u00f5es de subdivis\u00f5es, por\u00e9m, antes que a \u00e1rvore br\u00f4nquica chegue a sua configura\u00e7\u00e3o final, ainda se formam 6 divis\u00f5es adicionais durante a vida p\u00f3s natal.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>MATURA\u00c7\u00c3O DOS PULM\u00d5ES<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Segundo Moore (2012), a matura\u00e7\u00e3o dos pulm\u00f5es \u00e9 dividida em quatro est\u00e1gios: pseudoglandular, canalicular, saco terminal e alveolar.<\/p>\n<p><em><u>Est\u00e1gio Pseudoglandular (6\u00aa a 16\u00aa semana)<\/u><\/em> \u2013 Fig. 5<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Recebe este nome, pois durante este est\u00e1gio, os pulm\u00f5es em desenvolvimento assemelham-se histologicamente \u00e0s gl\u00e2ndulas ex\u00f3crinas. Por volta da 16\u00aa semana, todos os principais elementos da por\u00e7\u00e3o condutora dos pulm\u00f5es j\u00e1 est\u00e3o formados. Portanto, fetos nascidos durante este per\u00edodo s\u00e3o incapazes de sobreviver.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-51.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-717\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-51.jpg\" alt=\"Fig 5\" width=\"571\" height=\"346\" \/><\/a><\/p>\n<p><em><u>Est\u00e1gio Canalicular (16\u00aa a 26\u00aa semana)<\/u><\/em> \u2013 Fig. 6<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Durante este est\u00e1gio, a luz dos br\u00f4nquios e dos bronqu\u00edolos terminais torna-se maior e o tecido pulmonar torna-se altamente vascularizado. Os bronqu\u00edolos terminais dar\u00e3o origem a dois ou mais bronqu\u00edolos respirat\u00f3rios, e cada um destes, se dividir\u00e1 em tr\u00eas a seis passagens, os ductos alveolares primitivos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">No final deste est\u00e1gio, alguns sacos terminais j\u00e1 se desenvolveram nas extremidades dos bronqu\u00edolos respirat\u00f3rios, e o tecido pulmonar \u00e9 bem vascularizado, tornando a respira\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. No entanto, fetos nascidos durante este per\u00edodo podem sobreviver sob cuidados intensivos.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-61.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-718\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-61.jpg\" alt=\"Fig 6\" width=\"571\" height=\"346\" \/><\/a><\/p>\n<p><em><u>Est\u00e1gio de Saco terminal (26\u00aa semana ao nascimento)<\/u><\/em> \u2013 Fig. 7<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">No in\u00edcio deste per\u00edodo, os sacos terminais s\u00e3o revestidos principalmente por c\u00e9lulas epiteliais pavimentosas de origem endod\u00e9rmica \u2013 pneum\u00f3citos do tipo I &#8211; respons\u00e1veis pelas trocas gasosas. Entre essas c\u00e9lulas, de forma dispersa, est\u00e3o c\u00e9lulas epiteliais arredondadas secretoras \u2013 pneum\u00f3citos do tipo II (c\u00e9lulas septais) que secretam o surfactante pulmonar, uma mistura complexa de fosfolip\u00eddios e prote\u00ednas, formando uma pel\u00edcula sobre as paredes internas dos sacos alveolares, neutralizando as for\u00e7as de tens\u00e3o superficial na interface ar-alv\u00e9olo. A rede de capilares sangu\u00edneos e linf\u00e1ticos prolifera rapidamente no mes\u00eanquima ao redor dos alv\u00e9olos em desenvolvimento. O \u00edntimo contato entre as c\u00e9lulas epiteliais e endoteliais estabelece a barreira hematoa\u00e9rea, que possibilita as trocas gasosas adequadas para a sobreviv\u00eancia do feto no caso de ele nascer prematuramente. Deve-se salientar que a produ\u00e7\u00e3o de surfactante come\u00e7a entre a 20\u00aa e a 22\u00aa semana, mas ele est\u00e1 presente somente em n\u00edveis adequados nas duas \u00faltimas semanas de gesta\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-7-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-719\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-7-1.jpg\" alt=\"Fig 7\" width=\"571\" height=\"346\" \/><\/a><\/p>\n<p><em><u>Est\u00e1gio Alveolar (32\u00aa semana aos 8 anos de idade)<\/u><\/em> \u2013 Fig. 8<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Este est\u00e1gio se sobrep\u00f5em ao est\u00e1gio de saco terminal, e continua no per\u00edodo p\u00f3s natal at\u00e9 os 8 anos de idade. Cerca de 95% dos alv\u00e9olos maduros se desenvolvem no per\u00edodo p\u00f3s natal. Antes do nascimento, os alv\u00e9olos primitivos aparecem como pequenas protuber\u00e2ncias nas paredes dos bronqu\u00edolos respirat\u00f3rios e dos sacos alveolares. Ap\u00f3s o nascimento, o aumento no tamanho dos pulm\u00f5es se d\u00e1 pelo crescimento exponencial no n\u00famero de bronqu\u00edolos respirat\u00f3rios e alv\u00e9olos primitivos. O principal mecanismo para aumentar o n\u00famero de alv\u00e9olos \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de septos secund\u00e1rios de tecido conjuntivo que subdividem os alv\u00e9olos primitivos existentes. O desenvolvimento alveolar est\u00e1 bem avan\u00e7ado at\u00e9 os 3 anos de idade, mas novos alv\u00e9olos s\u00e3o adicionados at\u00e9 aproximadamente 8 anos.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-8-1.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-720\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-8-1.jpg\" alt=\"Fig 8\" width=\"571\" height=\"346\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Os movimentos respirat\u00f3rios fetais come\u00e7am antes do nascimento e causam a aspira\u00e7\u00e3o de l\u00edquido amni\u00f3tico. Esses movimentos s\u00e3o importantes para a estimula\u00e7\u00e3o do desenvolvimento pulmonar e para o condicionamento dos m\u00fasculos respirat\u00f3rios. Quando a respira\u00e7\u00e3o come\u00e7a no nascimento, a maior parte do liquido nos pulm\u00f5es \u00e9 absorvida rapidamente pelo sangue e pelos capilares linf\u00e1ticos e um pequeno volume provavelmente \u00e9 expelido pela traqueia e pelos br\u00f4nquios durante o parto. Com a entrada de ar nos alv\u00e9olos durante a primeira respira\u00e7\u00e3o, o revestimento surfactante evita o desenvolvimento de uma interface ar-\u00e1gua (sangue) com altas tens\u00f5es superficiais. Sem a camada de surfactante, os alv\u00e9olos colapsariam durante a respira\u00e7\u00e3o (atelectasia).<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>SISTEMA RESPIRAT\u00d3RIO \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 O sistema respirat\u00f3rio come\u00e7a a ser formado na quarta semana do desenvolvimento, no assoalho da extremidade caudal da faringe primitiva (originada do intestino anterior) a partir do [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1163,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[84],"tags":[89,90,14,91,92],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/712"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=712"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/712\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1329,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/712\/revisions\/1329"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1163"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=712"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=712"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=712"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}