{"id":728,"date":"2019-08-25T20:07:09","date_gmt":"2019-08-25T23:07:09","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=728"},"modified":"2020-07-27T14:08:53","modified_gmt":"2020-07-27T17:08:53","slug":"sistema-digestorio-tubo-digestorio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/25\/sistema-digestorio-tubo-digestorio\/","title":{"rendered":"Cap. 11 &#8211; Sistema Digest\u00f3rio &#8211; Tubo Digest\u00f3rio"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\"><strong><u><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-729\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Sistema-digest\u00f3rio.jpg\" alt=\"Sistema digest\u00f3rio\" width=\"414\" height=\"414\">SISTEMA DIGEST\u00d3RIO &#8211; TUBO DIGEST\u00d3RIO<\/u><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O desenvolvimento do sistema digest\u00f3rio come\u00e7a no in\u00edcio da quarta semana com a forma\u00e7\u00e3o do intestino primitivo, a partir da incorpora\u00e7\u00e3o do endoderma e de parte da ves\u00edcula umbilical (saco vitelino) pelas pregas cef\u00e1lica, laterais e caudal durante o dobramento do embri\u00e3o <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/31\/quarta-a-oitava-semanas-dobramento-do-embriao-3\/\">(CAP. 5 &#8211; FIG. 2 e&nbsp;4)<\/a>. O endoderma do intestino primitivo origina a maior parte do epit\u00e9lio e das gl\u00e2ndulas do trato digestivo, enquanto que o epit\u00e9lio da extremidade cef\u00e1lica (cranial) \u00e9 derivado do ectoderma do estomodeu (futura cavidade bucal) e o epit\u00e9lio da extremidade caudal deriva do ectoderma do proctodeu (futuro canal anal). O intestino primitivo \u00e9 limitado na sua extremidade cef\u00e1lica (cranial) pela membrana bucofar\u00edngea e na sua extremidade caudal pela membrana cloacal<strong>. <\/strong>Os tecidos muscular, conjuntivo e as outras camadas da parede do trato digestivo s\u00e3o derivados do mes\u00eanquima espl\u00e2ncnico que circunda o intestino primitivo (Fig. 1).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Para fins de descri\u00e7\u00e3o, o intestino primitivo \u00e9 dividido em tr\u00eas partes:<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li>Intestino anterior<\/li>\n<li>Intestino m\u00e9dio<\/li>\n<li>Intestino posterior<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: center\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Estudos moleculares sugerem que genes <em>Hox <\/em>e <em>ParaHox, <\/em>bem como sinais Shh, regulam a diferencia\u00e7\u00e3o regional do intestino primitivo para formar as suas diferentes por\u00e7\u00f5es.<span style=\"text-decoration: underline\"><strong><img loading=\"lazy\" class=\"wp-image-730 aligncenter\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-1-2.jpg\" alt=\"Fig 1\" width=\"523\" height=\"310\"><\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>INTESTINO ANTERIOR<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Os derivados do intestino anterior s\u00e3o:<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li>A faringe primitiva e seus derivados;<\/li>\n<li>O sistema respirat\u00f3rio inferior;<\/li>\n<li>O es\u00f4fago e o est\u00f4mago;<\/li>\n<li>O duodeno, proximal \u00e0 abertura do dueto biliar;<\/li>\n<li>O f\u00edgado, o aparelho biliar (ductos hep\u00e1ticos, ves\u00edcula biliar e ducto biliar) e o p\u00e2ncreas.<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Todos esses derivados do intestino anterior, exceto a faringe, o trato respirat\u00f3rio e a maior parte do es\u00f4fago, s\u00e3o vascularizados pelo tronco cel\u00edaco, a art\u00e9ria do intestino anterior.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A faringe primitiva e seus derivados, assim como o <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/26\/cap-8-sistema-respiratorio\/\">sistema respirat\u00f3rio (Cap\u00edtulo 8)<\/a> s\u00e3o abordados em cap\u00edtulos distintos, portanto come\u00e7aremos o intestino primitivo pelo es\u00f4fago.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Desenvolvimento do Es\u00f4fago<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O es\u00f4fago come\u00e7a a se desenvolver a partir do intestino anterior imediatamente caudal \u00e0 faringe. A separa\u00e7\u00e3o da traqu\u00e9ia do es\u00f4fago se d\u00e1 pelo <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/26\/sistema-respiratorio\/\">septo traqueoesof\u00e1gico (Cap. 8 &#8211; Fig. 2)<\/a>. Inicialmente, o es\u00f4fago \u00e9 curto, por\u00e9m ele ir\u00e1 se alongar rapidamente, gra\u00e7as, principalmente, ao crescimento e \u00e0 descida do cora\u00e7\u00e3o e dos pulm\u00f5es. O es\u00f4fago alcan\u00e7a o seu comprimento final relativo durante a s\u00e9tima semana. Seu epit\u00e9lio e suas gl\u00e2ndulas s\u00e3o derivados do endoderma (Fig. 1). O epit\u00e9lio prolifera e oblitera, parcial ou completamente, a luz; entretanto, a recanaliza\u00e7\u00e3o do es\u00f4fago normalmente ocorre no final do per\u00edodo embrion\u00e1rio. O m\u00fasculo estriado que forma a camada muscular externa do ter\u00e7o superior do es\u00f4fago \u00e9 derivado do mes\u00eanquima do 4\u00ba ao 6\u00ba arco far\u00edngeo. O m\u00fasculo liso, principalmente no ter\u00e7o inferior do es\u00f4fago, se desenvolve do mes\u00eanquima espl\u00e2ncnico circunjacente.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Desenvolvimento do Est\u00f4mago<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Em torno da metade da quarta semana, uma ligeira dilata\u00e7\u00e3o no intestino anterior, at\u00e9 o momento tubular, indica o local do prim\u00f3rdio do est\u00f4mago. No in\u00edcio, ele aparece como um alargamento fusiforme da por\u00e7\u00e3o caudal do intestino anterior e est\u00e1 orientado no plano mediano. Esse prim\u00f3rdio logo se expande e se amplia dorsoventralmente. Durante as pr\u00f3ximas duas semanas, a face dorsal do est\u00f4mago cresce mais rapidamente do que a sua face ventral; isso demarca a curvatura maior e a curvatura menor do est\u00f4mago (Fig. 2 \u2013 C).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; Durante o seu desenvolvimento, o est\u00f4mago sofre altera\u00e7\u00f5es na sua posi\u00e7\u00e3o, e estas altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais facilmente entendidas quando explicadas separadamente em dois eixos \u2013 eixo longitudinal e eixo anteroposterior.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-731\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-2-2.jpg\" alt=\"Fig 2\" width=\"454\" height=\"267\"> <em><u>Eixo longitudinal<\/u><\/em><u> (Fig. 2 \u2013 A e B)<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O est\u00f4mago gira 90\u00b0 no sentido hor\u00e1rio ao redor de seu eixo longitudinal, fazendo com que o lado esquerdo original se torna a superf\u00edcie ventral (para frente), e o lado direito se torna a superf\u00edcie dorsal (para tr\u00e1s). Essa rota\u00e7\u00e3o e o crescimento do \u00f3rg\u00e3o explicam porque o nervo vago esquerdo supre a sua parede anterior e o nervo vago direito inerva a sua parede posterior.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><em><u>Eixo anteroposterior<\/u><\/em><u> (Fig. 3)<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Com a progress\u00e3o do desenvolvimento, o est\u00f4mago gira ao redor do eixo anteroposterior, fazendo com que a sua regi\u00e3o cef\u00e1lica (cranial ou card\u00edaca) se mova para a esquerda e ligeiramente para baixo, e sua regi\u00e3o caudal (pil\u00f3rica), consequentemente, se mova para a direita e para cima.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-732\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-3-2.jpg\" alt=\"Fig 3\" width=\"524\" height=\"252\"><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Ap\u00f3s essas mudan\u00e7as de posi\u00e7\u00e3o, o est\u00f4mago assume a sua posi\u00e7\u00e3o final, com o seu eixo indo da por\u00e7\u00e3o esquerda superior para a direita inferior.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Desenvolvimento do Duodeno<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O duodeno se desenvolve a partir da por\u00e7\u00e3o caudal do intestino anterior, da por\u00e7\u00e3o cranial do intestino m\u00e9dio e do mes\u00eanquima espl\u00e2ncnico associado ao endoderma dessas por\u00e7\u00f5es do intestino primitivo<em>. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; A jun\u00e7\u00e3o das duas por\u00e7\u00f5es do duodeno situa-se logo ap\u00f3s a origem do ducto biliar. O duodeno em desenvolvimento cresce rapidamente, formando uma al\u00e7a em forma de C que se projeta ventralmente<em>. <\/em>A medida que o est\u00f4mago rotaciona, aliado ao r\u00e1pido crescimento da cabe\u00e7a do p\u00e2ncreas, a al\u00e7a duodenal gira para a direita e vai se localizar retroperitonealmente (externa ao perit\u00f4nio). Por se originar dos intestinos anterior e m\u00e9dio, o duodeno \u00e9 suprido por ramos das art\u00e9rias cel\u00edaca e mesent\u00e9rica superior, art\u00e9rias que vascularizam essas por\u00e7\u00f5es do intestino primitivo. Durante a quinta e a sexta semanas, a luz do duodeno se torna progressivamente menor e \u00e9, temporariamente, obliterada, devido \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de suas c\u00e9lulas epiteliais, recanalizando normalmente no final do per\u00edodo embrion\u00e1rio<em>. <\/em>Nessa ocasi\u00e3o, a maior parte do mesent\u00e9rio ventral j\u00e1 desapareceu (Fig. 4).<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-733\" src=\"\" alt=\"Fig 4\" width=\"560\" height=\"607\"><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>INTESTINO M\u00c9DIO<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp;<\/strong>Os derivados do intestino m\u00e9dio s\u00e3o:<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li>O intestino delgado, incluindo o duodeno distal at\u00e9 a abertura do ducto biliar.<\/li>\n<li>O ceco, o ap\u00eandice, o colo ascendente e a metade a dois ter\u00e7os do colo transverso.<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Todos esses derivados do intestino m\u00e9dio s\u00e3o supridos pela art\u00e9ria mesent\u00e9rica superior (Fig. 5)<strong>.<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O desenvolvimento do intestino m\u00e9dio \u00e9 caracterizado pelo alongamento do intestino e seu mesent\u00e9rio resultando na forma\u00e7\u00e3o de uma al\u00e7a intestinal ventral com a forma de U \u2014 a al\u00e7a do intestino m\u00e9dio, tamb\u00e9m chamada de al\u00e7a intestinal prim\u00e1ria ou al\u00e7a intestinal m\u00e9dia (Fig. 5).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-734\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-5-2.jpg\" alt=\"Fig 5\" width=\"532\" height=\"378\"><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O ramo cef\u00e1lico desta al\u00e7a dar\u00e1 origem a por\u00e7\u00e3o distal do duodeno, jejuno e em parte do \u00edleo, e o ramo caudal dar\u00e1 origem \u00e0 por\u00e7\u00e3o inferior do \u00edleo, ceco, ap\u00eandice, c\u00f3lon ascendente e os dois ter\u00e7os proximais do c\u00f3lon transverso.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Com o aumento do tamanho do f\u00edgado e rins, a cavidade abdominal embrion\u00e1ria torna-se pequena para abrigar estes e todas as al\u00e7as intestinais, levando-as a se projetarem para a cavidade extraembrion\u00e1ria, no cord\u00e3o umbilical, dando origem \u00e0 h\u00e9rnia umbilical fisiol\u00f3gica (Fig. 6 A).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Enquanto est\u00e1 no interior do cord\u00e3o umbilical, a al\u00e7a intestinal m\u00e9dia roda 90 graus no sentido anti-hor\u00e1rio, em torno do eixo formado pela art\u00e9ria mesent\u00e9rica superior. Outras rota\u00e7\u00f5es ocorrem totalizando 270\u00b0 quando se completa Fig. 6 A-D). Isso leva o ramo cranial (intestino delgado) da al\u00e7a para a direita e o ramo caudal (intestino grosso) para a esquerda. Durante a rota\u00e7\u00e3o, o intestino m\u00e9dio se alonga e forma as al\u00e7as intestinais (por exemplo, jejuno e \u00edleo).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-735\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-6-2-scaled.jpg\" alt=\"Fig 6\" width=\"5551\" height=\"1181\"><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O retorno do intestino m\u00e9dio para o abdome, ocorre durante a 10\u00aa semana, e acredita-se que este fato se deva a diminui\u00e7\u00e3o do tamanho do f\u00edgado e dos rins e o aumento da cavidade abdominal (Fig. 6-C). O intestino delgado (formado pelo ramo cranial) retorna primeiro, passando por tr\u00e1s da art\u00e9ria mesent\u00e9rica superior, e ocupa a parte central do abdome. Quando o intestino grosso retorna, ele sofre uma rota\u00e7\u00e3o adicional no sentido anti-hor\u00e1rio de 180 graus. Mais tarde, ele vai ocupar o lado direito do abdome (Fig. 6-E). O colo ascendente se torna reconhec\u00edvel \u00e0 medida que a parede abdominal posterior cresce progressivamente.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Desenvolvimento do Ceco e Ap\u00eandice<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O prim\u00f3rdio do ceco e do ap\u00eandice vermiforme aparece, na sexta semana, como uma dilata\u00e7\u00e3o no limite antimesent\u00e9rico do ramo caudal da al\u00e7a do intestino m\u00e9dio. O \u00e1pice do divert\u00edculo cecal n\u00e3o cresce t\u00e3o rapidamente como o restante; assim, o ap\u00eandice \u00e9 inicialmente um pequeno divert\u00edculo do ceco. O ap\u00eandice aumenta rapidamente em comprimento, tanto que, ao nascimento, ele \u00e9 um tubo relativamente longo, surgindo da extremidade distal do ceco. Ap\u00f3s o nascimento, a parede do ceco cresce de maneira desigual, e o resultado \u00e9 que o ap\u00eandice passa a sair de sua face medial. O ap\u00eandice est\u00e1 sujeito a consider\u00e1veis varia\u00e7\u00f5es em sua posi\u00e7\u00e3o. Como o colo ascendente se alonga, o ap\u00eandice pode passar posteriormente ao ceco (ap\u00eandice retrocecal que ocorre em mais de 60% das pessoas) ou ao colo (ap\u00eandice retroc\u00f3lico). Ele pode tamb\u00e9m descer sobre a borda da pelve (ap\u00eandice p\u00e9lvico).<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-736\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-7-2.jpg\" alt=\"Fig 7\" width=\"269\" height=\"374\"><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>INTESTINO POSTERIOR<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Os derivados do intestino posterior s\u00e3o:<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li>O ter\u00e7o esquerdo at\u00e9 metade do colo transverso; o colo descendente e o colo sigmoide; o reto e a parte superior do canal anal.<\/li>\n<li>O epit\u00e9lio da bexiga urin\u00e1ria e a maior parte da uretra.<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Todos os derivados do intestino posterior s\u00e3o supridos pela art\u00e9ria mesent\u00e9rica inferior, a art\u00e9ria do intestino posterior. A jun\u00e7\u00e3o entre o segmento do colo transverso derivado do intestino m\u00e9dio e aquele que se origina do intestino posterior \u00e9 indicada pela mudan\u00e7a na circula\u00e7\u00e3o sang\u00fc\u00ednea de um ramo da art\u00e9ria mesent\u00e9rica superior (art\u00e9ria do intestino m\u00e9dio) para um ramo da art\u00e9ria mesent\u00e9rica inferior (art\u00e9ria do intestino posterior). O colo descendente torna-se retroperitoneal quando o seu mesent\u00e9rio se funde com o perit\u00f4nio da parede abdominal posterior esquerda e, ent\u00e3o, desaparece. O mesent\u00e9rio do colo sigm\u00f3ide \u00e9 mantido, por\u00e9m ele \u00e9 mais curto do que no embri\u00e3o.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Cloaca<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Esta por\u00e7\u00e3o terminal expandida do intestino posterior \u00e9 uma c\u00e2mara revestida por endoderma sendo limitada pela membrana cloacal que \u00e9 constitu\u00edda pelo endoderma e pelo ectoderma superficial do proctodeu, e recebe o alant\u00f3ide ventralmente<em>, <\/em>que \u00e9 um divert\u00edculo digitiforme.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><em><u>Septa\u00e7\u00e3o da Cloaca<\/u><\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A cloaca \u00e9 septada em por\u00e7\u00f5es dorsal e ventral atrav\u00e9s de uma proje\u00e7\u00e3o do mes\u00eanquima \u2014 o septo urorretal. Quando o septo cresce em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 membrana cloacal, ele desenvolve extens\u00f5es bifurcadas que produzem pregas das paredes laterais da cloaca. Essas pregas crescem uma em dire\u00e7\u00e3o a outra e se fundem formando um septo que divide a cloaca em duas partes:<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li><em>Reto <\/em>e por\u00e7\u00e3o cranial do <em>canal anal, <\/em><\/li>\n<li><em>Seio urogenital, <\/em><\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; Na s\u00e9tima semana, o septo urorretal j\u00e1 se fundiu com a membrana cloacal, dividindo-a em uma membrana anal dorsal e uma membrana urogenital, maior e ventral<em>. <\/em>A \u00e1rea de fus\u00e3o do septo urorretal com a membrana cloacal \u00e9 representada, no adulto, pelo corpo perineal.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp; O septo urorretal tamb\u00e9m divide o esf\u00edncter cloacal em por\u00e7\u00f5es anterior e posterior. A por\u00e7\u00e3o posterior origina o esf\u00edncter anal externo e a por\u00e7\u00e3o anterior se desenvolve para a forma\u00e7\u00e3o dos m\u00fasculos transverso superficial do per\u00edneo, bulbo esponjoso e isquiocavernoso. Este detalhe do desenvolvimento explica por que um nervo, o <em>nervo pudendo, <\/em>supre todos esses m\u00fasculos. Prolifera\u00e7\u00f5es mesenquimais produzem eleva\u00e7\u00f5es do ectoderma superficial ao redor da membrana anal. Como resultado, logo essa membrana estar\u00e1 localizada no fundo de uma depress\u00e3o ectod\u00e9rmica \u2014 o proctodeu ou fosseta anal<em>. <\/em><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;A membrana anal normalmente se rompe ao final da oitava semana, levando a por\u00e7\u00e3o final do trato digestivo (canal anal) a se comunicar com a ves\u00edcula amni\u00f3tica.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-737\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-8-2.jpg\" alt=\"Fig 8\" width=\"572\" height=\"321\"><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>O Canal Anal<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Os dois ter\u00e7os superiores (cerca de 25 mm) do canal anal adulto s\u00e3o derivados do intestino posterior; o ter\u00e7o inferior (cerca de 13 mm) se desenvolve do proctodeu. A jun\u00e7\u00e3o do epit\u00e9lio derivado do ectoderma do proctodeu com o epit\u00e9lio derivado do endoderma do intestino posterior \u00e9 indicada, grosseiramente, pela linha pectinada, localizada no limite inferior das v\u00e1lvulas anais.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Essa linha indica aproximadamente o local primitivo da membrana anal. Cerca de 2 cm acima do \u00e2nus est\u00e1 a linha anocut\u00e2nea (&#8220;linha branca&#8221;). Este \u00e9 aproximadamente o local onde os epit\u00e9lios mudam de tipo, de um epit\u00e9lio cil\u00edndrico simples para um epit\u00e9lio pavimentoso estratificado.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;No \u00e2nus, o epit\u00e9lio \u00e9 queratinizado e em continuidade com a epiderme que o rodeia. As outras camadas da parede do canal anal s\u00e3o derivadas do mes\u00eanquima espl\u00e2ncnico.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Semelhante ao esf\u00edncter pil\u00f3rico e \u00e0 v\u00e1lvula (esf\u00edncter) ileocecal, a forma\u00e7\u00e3o do esf\u00edncter anal parece estar sob o controle gen\u00e9tico de Hox D.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; Os dois ter\u00e7os superiores do canal anal, devido \u00e0 sua origem do intestino posterior, s\u00e3o supridos principalmente pela <em>art\u00e9ria retal superior, <\/em>uma continua\u00e7\u00e3o da art\u00e9ria mesent\u00e9rica inferior (art\u00e9ria do intestino posterior). A drenagem venosa dessa por\u00e7\u00e3o superior \u00e9 feita principalmente pela <em>veia retal superior, <\/em>uma tribut\u00e1ria da veia mesent\u00e9rica inferior. A drenagem linf\u00e1tica da por\u00e7\u00e3o superior \u00e9 feita por fim para <em>os linfonodos mesent\u00e9ricos inferiores. <\/em>Seus nervos s\u00e3o do sistema nervoso aut\u00f4nomo.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Em raz\u00e3o de sua origem do proctodeu, o ter\u00e7o inferior do canal anal \u00e9 suprido principalmente pelas <em>art\u00e9rias retais inferiores, <\/em>ramos da art\u00e9ria pudenda interna. A drenagem venosa \u00e9 feita atrav\u00e9s da <em>veia retal inferior, <\/em>uma tribut\u00e1ria da veia pudenda interna, que se escoa para a veia il\u00edaca interna. A <em>drenagem linf\u00e1tica <\/em>da por\u00e7\u00e3o inferior do canal anal \u00e9 feita para os <em>linfonodos inguinais superficiais. <\/em>Seu suprimento nervoso \u00e9 atrav\u00e9s do <em>nervo retal inferior, <\/em>que \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 dor, \u00e0 temperatura, ao toque e \u00e0 press\u00e3o.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Mesent\u00e9rios<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;S\u00e3o camadas duplas de perit\u00f4nio que cercam alguns \u00f3rg\u00e3os e os conectam \u00e0 parede corporal, sendo estes \u00f3rg\u00e3os chamados de intraperitoneais. J\u00e1 os \u00f3rg\u00e3os que se encontram contra a parede posterior e s\u00e3o cobertos pelo perit\u00f4nio apenas em sua superf\u00edcie anterior s\u00e3o considerados retroperitoneais. Os ligamentos peritoneais s\u00e3o mesent\u00e9rios que passam de um \u00f3rg\u00e3o para o outro e\/ou de um \u00f3rg\u00e3o para a parede corporal. Tanto os mesent\u00e9rios quanto os ligamentos s\u00e3o meios de passagem para nervos, vasos sangu\u00edneos e linf\u00e1ticos que entram e saem das v\u00edsceras.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;No in\u00edcio do seu desenvolvimento, o intestino primitivo possui um amplo contato com o mes\u00eanquima da parede abdominal posterior. Entretanto, na quinta semana, a ponte de tecido conjuntivo se estreita, e a por\u00e7\u00e3o caudal do intestino anterior, o intestino m\u00e9dio e a maior parte do intestino posterior tornam-se suspensas na parede abdominal pelo mesent\u00e9rio dorsal, que se estende da extremidade inferior do es\u00f4fago at\u00e9 a regi\u00e3o cloacal do intestino posterior. Na regi\u00e3o do est\u00f4mago, ele forma o <strong>mesog\u00e1strico dorsal<\/strong> ou grande omento; na regi\u00e3o do duodeno, ele forma o <strong>mesoduodeno<\/strong>; e na regi\u00e3o do c\u00f3lon, ele forma o <strong>mesoc\u00f3lon dorsal<\/strong>. O mesent\u00e9rio dorsal das al\u00e7as do jejuno e do \u00edleo forma o <strong>mesent\u00e9rio propriamente dito<\/strong>.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; O mesent\u00e9rio ventral, que existe apenas na regi\u00e3o terminal do es\u00f4fago e na por\u00e7\u00e3o superior do duodeno, \u00e9 derivado do septo transverso. O crescimento do f\u00edgado no mes\u00eanquima do septo transverso divide o mesent\u00e9rio dorsal em <strong>omento menor<\/strong>, que se estende da por\u00e7\u00e3o inferior do es\u00f4fago, do est\u00f4mago e da por\u00e7\u00e3o superior do duodeno at\u00e9 o f\u00edgado, e em <strong>ligamento falciforme<\/strong>, que se estende do f\u00edgado at\u00e9 a parede corporal ventral.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-738\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Fig-9-1.jpg\" alt=\"Fig 9\" width=\"389\" height=\"337\"><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">BIBLIOGRAFIA:<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Sadler, TW. Langman \u2013 Embriologia M\u00e9dica, 13\u00aa ed., Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2016.<\/p>\n<h2 class=\"font_2\"><\/h2>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>SISTEMA DIGEST\u00d3RIO &#8211; TUBO DIGEST\u00d3RIO &nbsp; &nbsp; &nbsp;O desenvolvimento do sistema digest\u00f3rio come\u00e7a no in\u00edcio da quarta semana com a forma\u00e7\u00e3o do intestino primitivo, a partir da incorpora\u00e7\u00e3o do endoderma [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":0,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[84],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/728"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=728"}],"version-history":[{"count":14,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/728\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1345,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/728\/revisions\/1345"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=728"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=728"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=728"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}