{"id":745,"date":"2019-08-28T20:00:23","date_gmt":"2019-08-28T23:00:23","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=745"},"modified":"2020-07-27T13:58:00","modified_gmt":"2020-07-27T16:58:00","slug":"aparelho-faringeo-aparelho-branquial","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/28\/aparelho-faringeo-aparelho-branquial\/","title":{"rendered":"Cap. 8 &#8211; Aparelho far\u00edngeo (aparelho branquial)"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\"><strong><u>APARELHO FAR\u00cdNGEO (APARELHO BRANQUIAL)<\/u><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0As estruturas do aparelho far\u00edngeo participam na forma\u00e7\u00e3o da face e do pesco\u00e7o, iniciando a sua forma\u00e7\u00e3o na quarta semana do desenvolvimento e contribuem para a apar\u00eancia externa caracter\u00edstica do embri\u00e3o (Fig. 1).<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-746\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/CAP-10-Fig-1.jpg\" alt=\"cap-10-fig-1\" width=\"502\" height=\"420\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0O aparelho far\u00edngeo \u00e9 formado por arcos far\u00edngeos, bolsas far\u00edngeas, sulcos far\u00edngeos (fendas far\u00edngeas) e membranas far\u00edngeas (Fig. 2 A-D). O termo antigo para estas estruturas \u00e9 branquial, pois durante seu desenvolvimento se assemelham \u00e0s br\u00e2nquias de um peixe. Portanto, em algumas bibliografias ainda encontraremos como arcos branquiais, bolsas branquiais, sulcos branquiais e membranas branquiais. No entanto, no embri\u00e3o humano nunca se formam br\u00e2nquias verdadeiras, sendo adotado o termo far\u00edngeo. Falaremos separadamente de cada estrutura do aparelho far\u00edngeo.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-747\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/CAP-10-Fig-2.jpg\" alt=\"cap-10-fig-2\" width=\"1417\" height=\"472\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>ARCO FAR\u00cdNGEO<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><strong>\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0<\/strong>Cada arco far\u00edngeo \u00e9 composto por um eixo de <span style=\"text-decoration: underline\"><span style=\"color: #e60bd3;text-decoration: underline\">mes\u00eanquima<\/span> <\/span>(tecido conjuntivo embrion\u00e1rio), revestido externamente por <span style=\"text-decoration: underline\"><span style=\"color: #3366ff;text-decoration: underline\">ectoderma <\/span><\/span>e revestido internamente por <span style=\"text-decoration: underline;color: #ffcc00\">endoderma<\/span>. Al\u00e9m do mes\u00eanquima derivado do <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/01\/neurulacao-e-formacao-dos-somitos\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">mesoderma paraxial e do mesoderma da placa lateral (Cap. 4 -Fig. 16)<\/a>, o centro do arco recebe numerosas <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/09\/01\/neurulacao-e-formacao-dos-somitos\/\">c\u00e9lulas da crista neural (Cap. 4 &#8211; Fig. 14-A)<\/a>, que migram para os arcos para contribuir para os componentes esquel\u00e9ticos da face, e a intera\u00e7\u00e3o dessas c\u00e9lulas da crista neural com o mes\u00eanquima do arco, forma o tecido denominado de ectomes\u00eanquima, respons\u00e1vel pelas estruturas \u00f3sseas, dent\u00e1rias (com exce\u00e7\u00e3o do esmalte), conjuntivas e musculares da regi\u00e3o craniofacial (Fig. 2-D). O mesoderma original dos arcos d\u00e1 origem \u00e0 musculatura da face e do pesco\u00e7o. Assim, cada arco far\u00edngeo \u00e9 caracterizado por seus pr\u00f3prios componentes musculares. Os componentes musculares de cada arco s\u00e3o inervados por seu pr\u00f3prio nervo craniano e, seja qual for o destino das c\u00e9lulas musculares, elas carregam seu componente nervoso com elas. Al\u00e9m disso, cada arco tem seu pr\u00f3prio componente arterial. Portanto, um arco far\u00edngeo t\u00edpico cont\u00e9m (Fig. 3 \u2013B):<\/p>\n<ul style=\"text-align: justify\">\n<li>Uma art\u00e9ria que se origina do <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/29\/sistema-cardiovascular\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">tronco arterioso (Cap. 7 &#8211; Fig. 4 e 14)<\/a> do cora\u00e7\u00e3o primitivo e passa ao redor da faringe primitiva para entrar na aorta dorsal. A maior parte das art\u00e9rias dos arcos far\u00edngeos desaparece, por\u00e9m derivados de seus remanescentes ser\u00e3o citados mais adiante;<\/li>\n<li>Um bast\u00e3o de cartilagem hialina que forma o esqueleto do arco;<\/li>\n<li>Um componente muscular que se diferencia nos m\u00fasculos da cabe\u00e7a e do pesco\u00e7o;<\/li>\n<li>Nervos sensoriais e motores que suprem a mucosa e os m\u00fasculos derivados de cada arco.<\/li>\n<\/ul>\n<p style=\"text-align: justify\">Ao todo, formam-se seis pares de arcos far\u00edngeos na lateral na parede da faringe, numerados em dire\u00e7\u00e3o cefalocaudal, sendo que o quinto e o sexto pares de arcos far\u00edngeos s\u00e3o estruturas transit\u00f3rias nos seres humanos e n\u00e3o s\u00e3o vis\u00edveis na superf\u00edcie do embri\u00e3o.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-748\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/CAP-10-Fig-3-scaled.jpg\" alt=\"cap-10-fig-3\" width=\"2835\" height=\"945\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Primeiro par de arcos far\u00edngeos \u2013 Arco mandibular<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00c9 o \u00fanico que se subdivide em duas por\u00e7\u00f5es (proemin\u00eancias ou processos), uma mais dorsal, denominada de proemin\u00eancia (processo) maxilar, e uma mais ventral, denominada de proemin\u00eancia (processo) mandibular (Fig. 4 &#8211; A e B). O bast\u00e3o cartilaginoso do arco mandibular recebe o nome de cartilagem de Meckel, e ter\u00e1 papel fundamental na forma\u00e7\u00e3o da mand\u00edbula (Fig. 6 \u2013B).<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-749\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/CAP-10-Fig-4.jpg\" alt=\"cap-10-fig-4\" width=\"1892\" height=\"591\" \/><\/p>\n<table>\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center\" colspan=\"2\"><strong>DERIVADOS<\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"132\">Art\u00e9ria<\/td>\n<td width=\"566\">Remanescentes forma parte das <strong>art\u00e9rias maxilares<\/strong>, que irrigam as orelhas, dentes e m\u00fasculos dos olhos e da face. Essas art\u00e9rias tamb\u00e9m podem contribuir para a forma\u00e7\u00e3o das <strong>art\u00e9rias car\u00f3tidas externas<\/strong>.<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"132\">Estruturas esquel\u00e9ticas<\/td>\n<td width=\"566\">Pr\u00e9-maxila, maxila, osso zigom\u00e1tico, parte do osso temporal, cartilagem de Meckel, mal\u00e9olo da mand\u00edbula, martelo, bigorna, ligamento anterior do martelo, ligamento esfenomandibular.<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"132\">M\u00fasculos<\/td>\n<td width=\"566\">Mastiga\u00e7\u00e3o (temporal, masseter, medial, lateral, peterig\u00f3ideos); milo-hi\u00f3ideo, ventre anterior do dig\u00e1strico, tensor do palato e tensor do t\u00edmpano.<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"132\">Nervo<\/td>\n<td width=\"566\">Nervo trig\u00eameo (V par de nervo craniano): divis\u00f5es maxilar e mandibular<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Segundo par de arcos far\u00edngeos \u2013 Arco hi\u00f3ideo<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0A cartilagem do arco hioideo chama-se cartilagem de Reichert (Fig. 6 \u2013B). A prolifera\u00e7\u00e3o ativa do tecido mesenquimal no segundo arco faz com que ele se sobreponha externamente ao terceiro e quarto arcos, se fusionando com a crista epic\u00e1rdica na por\u00e7\u00e3o inferior do pesco\u00e7o, resultando no aspecto liso do pesco\u00e7o. Desta forma, o segundo, terceiro e quarto sulcos far\u00edngeos perdem o contato com o exterior, formando uma cavidade revestida por epit\u00e9lio ectod\u00e9rmico, o seio cervical, que desaparecer\u00e1 com a progress\u00e3o do desenvolvimento (Fig. 5).<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-750\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/CAP-10-Fig-5.jpg\" alt=\"cap-10-fig-5\" width=\"2138\" height=\"709\" \/><\/p>\n<table width=\"699\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center\" colspan=\"2\" width=\"699\"><strong>DERIVADOS<\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">Art\u00e9ria<\/td>\n<td width=\"571\">As por\u00e7\u00f5es dorsais dessas art\u00e9rias persistem e formam o ped\u00edculo das art\u00e9rias estap\u00e9dias; esses pequenos vasos correm pelo anel do estribo<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">Estruturas esquel\u00e9ticas<\/td>\n<td width=\"571\">Estribo, processo estiloide, ligamento estilo-hioide, corno menor e por\u00e7\u00e3o superior do corpo do osso hioide<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">M\u00fasculos<\/td>\n<td width=\"571\">Express\u00e3o facial (bucinador, auricular, frontal, platisma, orbicular da boca, orbicular do olho), por\u00e7\u00e3o posterior do dig\u00e1strico, estilo-hi\u00f3ideo, estap\u00e9dio<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">Nervo<\/td>\n<td width=\"571\">Nervo facial (VII par de nervo craniano)<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Terceiro par de arcos far\u00edngeos<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><u><\/u>\u00a0 \u00a0 \u00a0A partir do terceiro par de arcos far\u00edngeos, nenhum arco e nem tampouco o bast\u00e3o cartilaginoso recebe denomina\u00e7\u00e3o, sendo mencionados apenas por seus n\u00fameros.<\/p>\n<table width=\"699\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center\" colspan=\"2\" width=\"699\"><strong>DERIVADOS<\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">Art\u00e9ria<\/td>\n<td width=\"571\">As por\u00e7\u00f5es proximais destas art\u00e9rias formam as art\u00e9rias car\u00f3tidas comuns. Partes distais dessas art\u00e9rias se unem com a aorta dorsal para formar as art\u00e9rias car\u00f3tidas internas.<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">Estruturas esquel\u00e9ticas<\/td>\n<td width=\"571\">Corno maior e por\u00e7\u00e3o inferior do corpo do osso hioide.<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">M\u00fasculos<\/td>\n<td width=\"571\">Estilofar\u00edngeo.<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">Nervo<\/td>\n<td width=\"571\">Nervo glossofar\u00edngeo (IX par de nervo craniano)<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p style=\"text-align: center\"><u>Quarto a sexto pares de arcos far\u00edngeos<\/u><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0Devido ao fato do quinto e sexto arcos far\u00edngeos serem rudimentares, os derivados destes s\u00e3o discutidos juntamente ao quarto par de arcos far\u00edngeos. As pe\u00e7as de cartilagem destes arcos se fusionam formando as cartilagens da laringe, com exce\u00e7\u00e3o da <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/26\/sistema-respiratorio\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">epiglote (Cap. 8 &#8211; Fig. 3 \u00a0-A).<\/a><\/p>\n<table width=\"699\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center\" colspan=\"2\" width=\"699\"><strong>DERIVADOS<\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">Art\u00e9ria<\/td>\n<td width=\"571\">4\u00ba arco: a 4\u00aa art\u00e9ria esquerda forma parte do arco da aorta. A 4\u00aa art\u00e9ria direita se torna a parte proximal da art\u00e9ria subcl\u00e1via direita.<\/p>\n<p>5\u00ba arco: ou as art\u00e9rias n\u00e3o se desenvolvem, ou se degeneram, n\u00e3o deixando nenhum derivado vascular.<\/p>\n<p>6\u00ba arco: a por\u00e7\u00e3o proximal da art\u00e9ria esquerda persiste como a parte proximal da art\u00e9ria pulmonar esquerda, e a por\u00e7\u00e3o distal passa da art\u00e9ria pulmonar esquerda para a aorta dorsal e forma um desvio pr\u00e9-natal, o <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/29\/sistema-cardiovascular\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">ducto arterioso (DA) (Cap. 7 &#8211; Fig. 15)<\/a>. A por\u00e7\u00e3o proximal da art\u00e9ria direita persiste como a por\u00e7\u00e3o proximal da art\u00e9ria pulmonar direita, e a por\u00e7\u00e3o distal da art\u00e9ria degenera-se.<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">Estruturas esquel\u00e9ticas<\/td>\n<td width=\"571\">Cartilagens lar\u00edngeas (tire\u00f3idea, cric\u00f3idea, ariten\u00f3idea, corniculada e cuneiforme)<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">M\u00fasculos<\/td>\n<td width=\"571\">Cricotire\u00f3ideo, elevador do palato, constritores da faringe, m\u00fasculos intr\u00ednsecos da faringe.<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"128\">Nervo<\/td>\n<td width=\"571\">Nervo vago (X par de nervo craniano): *Ramo lar\u00edngeo superior (nervo do arco) e *Ramo lar\u00edngeo recorrente (nervo para o sexto arco).<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-751\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/CAP-10-Fig-6-scaled.jpg\" alt=\"cap-10-fig-6\" width=\"3680\" height=\"866\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>BOLSAS FAR\u00cdNGEAS<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0O endoderma da faringe reveste os aspectos internos dos arcos far\u00edngeos e passa para as bolsas far\u00edngeas. As bolsas far\u00edngeas separam internamente os arcos far\u00edngeos e se desenvolvem em uma sequ\u00eancia cefalocaudal. Existem quatro pares bem definidos, sendo o quinto par rudimentar ou at\u00e9 mesmo ausente. O revestimento epitelial endod\u00e9rmico das bolsas far\u00edngeas d\u00e1 origem a \u00f3rg\u00e3os importantes da cabe\u00e7a e no pesco\u00e7o (Fig. 7).<\/p>\n<table width=\"699\">\n<tbody>\n<tr>\n<td style=\"text-align: center\" colspan=\"2\" width=\"699\"><strong>DERIVADOS<\/strong><\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"217\">Primeiro par de bolsas far\u00edngeas<\/td>\n<td width=\"482\">Cavidade timp\u00e2nica (orelha m\u00e9dia) e tuba auditiva<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"217\">Segundo par de bolsas far\u00edngeas<\/td>\n<td width=\"482\">Tonsilas palatinas e fossa tonsilar<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"217\">Terceiro par de bolsas far\u00edngeas<\/td>\n<td width=\"482\">Gl\u00e2ndula paratireoide inferior e timo<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"217\">Quarto par de bolsas far\u00edngeas<\/td>\n<td width=\"482\">Gl\u00e2ndula paratireoide superior e corpo ultimobranquial<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"217\">Quinto par de bolsas far\u00edngeas (quando presente)<\/td>\n<td width=\"482\">Corpo ultimobranquial<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p style=\"text-align: center\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-752\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/CAP-10-Fig-7-scaled.jpg\" alt=\"cap-10-fig-7\" width=\"478\" height=\"648\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>SULCOS FAR\u00cdNGEOS (FENDAS FAR\u00cdNGEAS)<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0Os sulcos far\u00edngeos separam externamente os arcos far\u00edngeos e s\u00e3o revestidos por ectoderma. Somente o primeiro par de sulcos far\u00edngeos contribui para estruturas p\u00f3s-natais (Fig. 7 A e B). Os demais sulcos ficam numa depress\u00e3o semelhante a uma fenda \u2013 o seio cervical \u2013 e s\u00e3o normalmente obliterados junto com o seio \u00e0 medida que o pesco\u00e7o se desenvolve.<\/p>\n<table width=\"699\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\" width=\"699\">\n<p style=\"text-align: center\"><strong>DERIVADO<\/strong><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"217\">Primeiro par de sulcos far\u00edngeos (fendas far\u00edngeas)<\/td>\n<td width=\"482\">Meato ac\u00fastico externo<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>MEMBRANAS FAR\u00cdNGEAS<\/strong><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0As membranas far\u00edngeas se formam onde os epit\u00e9lios endod\u00e9rmicos das bolsas far\u00edngeas e o epit\u00e9lio ectod\u00e9rmico dos sulcos far\u00edngeos se aproximam um do outro. Somente um par de membranas contribui para a forma\u00e7\u00e3o de estruturas no adulto (Fig. 7 &#8211; C). Este fato decorre da prolifera\u00e7\u00e3o ativa do tecido mesenquimal no segundo arco, obliterando o segundo, terceiro e quarto sulcos far\u00edngeos que perdem o contato com o exterior, como exposto acima.<\/p>\n<table width=\"699\">\n<tbody>\n<tr>\n<td colspan=\"2\" width=\"699\">\n<p style=\"text-align: center\"><strong>DERIVADO<\/strong><\/p>\n<\/td>\n<\/tr>\n<tr>\n<td width=\"217\">Primeiro par de membranas far\u00edngeas<\/td>\n<td width=\"482\">Membrana timp\u00e2nica (t\u00edmpano)<\/td>\n<\/tr>\n<\/tbody>\n<\/table>\n<p style=\"text-align: justify\">BIBLIOGRAFIA:<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Sadler, TW. Langman \u2013 Embriologia M\u00e9dica, 13\u00aa ed., Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2016.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">Nanci, A. Ten Cate &#8211; Histologia Oral, 7\u00aa ed., Rio de Janeiro: Elsevier, 2008.<\/p>\n<h2 class=\"font_2\"><\/h2>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>APARELHO FAR\u00cdNGEO (APARELHO BRANQUIAL) \u00a0 \u00a0 \u00a0As estruturas do aparelho far\u00edngeo participam na forma\u00e7\u00e3o da face e do pesco\u00e7o, iniciando a sua forma\u00e7\u00e3o na quarta semana do desenvolvimento e contribuem [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1184,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[84],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/745"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=745"}],"version-history":[{"count":12,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/745\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1335,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/745\/revisions\/1335"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1184"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=745"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=745"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=745"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}