{"id":762,"date":"2019-08-27T22:20:26","date_gmt":"2019-08-28T01:20:26","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=762"},"modified":"2020-07-27T13:53:46","modified_gmt":"2020-07-27T16:53:46","slug":"formacao-do-cranio","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/27\/formacao-do-cranio\/","title":{"rendered":"Cap. 9 &#8211; Forma\u00e7\u00e3o do cr\u00e2nio"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\"><strong><u>FORMA\u00c7\u00c3O DO CR\u00c2NIO<\/u><\/strong><\/p>\n<p>O cr\u00e2nio pode ser subdividido em duas partes: o <strong>neurocr\u00e2nio<\/strong> que forma uma caixa protetora ao redor do c\u00e9rebro, e o <strong>viscerocr\u00e2nio<\/strong>, que forma o esqueleto da face. Para entendermos melhor o desenvolvimento dos ossos do cr\u00e2nio, este ainda se dividido em <strong>cartilaginoso<\/strong>, quando os ossos se originam de pe\u00e7as de cartilagem hialina ap\u00f3s a ossifica\u00e7\u00e3o endocondral, e em <strong>membranoso<\/strong>, quando se originam da ossifica\u00e7\u00e3o intramembranosa do mes\u00eanquima.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>NEUROCR\u00c2NIO CARTILAGINOSO (CONDROCR\u00c2NIO)<\/strong><\/span><\/p>\n<p>Consiste na base cartilaginosa do cr\u00e2nio em desenvolvimento, sendo formado pela fus\u00e3o de v\u00e1rias pe\u00e7as de cartilagem hialina e sua posterior ossifica\u00e7\u00e3o endocondral dando origem aos ossos da base do cr\u00e2nio, iniciando com o osso occipital, esfenoide, etmoide e parte do temporal (Fig. 1).<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"color: #339966\"><u>Base do osso occipital<\/u><\/span><\/p>\n<p>Formado a partir da fus\u00e3o da <span style=\"color: #339966\">cartilagem paracordal<\/span>, localizada em torno da extremidade cranial da notocorda, com as cartilagens derivadas das regi\u00f5es de <span style=\"color: #339966\">escler\u00f3tomos dos somitos occipitais<\/span>. Posteriormente, extens\u00f5es crescem em torno da extremidade cranial da medula espinhal e formam os limites do<span style=\"color: #339966\"> forame magno<\/span>.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"color: #ff00ff\"><u>Osso esfenoide<\/u><\/span><\/p>\n<p>O corpo desse osso \u00e9 formado a partir da <span style=\"color: #ff00ff\">cartilagem hipofis\u00e1ria<\/span> que se localiza em torno da hip\u00f3fise em desenvolvimento. J\u00e1 a asa menor tem origem na<span style=\"color: #ff00ff\"> <em>ala orbitalis<\/em><\/span> e a asa maior na <span style=\"color: #ff00ff\"><em>ala temporalis.<\/em><\/span><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"color: #ffcc00\"><u>Osso etmoide<\/u><\/span><\/p>\n<p>Formado pela fus\u00e3o das cartilagens<span style=\"color: #ffcc00\"> <em>trabeculae cranii<\/em> <\/span>(corpo) com as <span style=\"color: #ffcc00\">c\u00e1psulas nasais<\/span>, que se encontram nos sacos nasais em desenvolvimento.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"color: #999999\"><u>Parte do osso temporal<\/u><\/span><\/p>\n<p>A parte mastoidea e petrosa do osso temporal se foram a partir da fus\u00e3o e ossifica\u00e7\u00e3o das<span style=\"color: #999999\"> c\u00e1psulas \u00f3ticas<\/span> que se desenvolvem ao redor das ves\u00edculas \u00f3ticas, os prim\u00f3rdios das orelhas internas.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-763\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Cap.-11-Fig-1-scaled.jpg\" alt=\"cap-11-fig-1\" width=\"3543\" height=\"945\" \/><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>NEUROCR\u00c2NIO MEMBRANOSO<\/strong><\/span><\/p>\n<p>\u00c9 derivado das c\u00e9lulas da crista neural e do mesoderma paraxial que recobrem o enc\u00e9falo em desenvolvimento e sofrem ossifica\u00e7\u00e3o intramembranosa. O resultado \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de ossos chatos e membranosos formando a calv\u00e1ria ou calota craniana, que s\u00e3o caracterizados pela presen\u00e7a de esp\u00edculas \u00f3sseas que se irradiam progressivamente a partir de centros prim\u00e1rios de ossifica\u00e7\u00e3o no sentido da periferia (Fig. 2). Com a continua\u00e7\u00e3o do crescimento durante a vida fetal e p\u00f3s-natal, os ossos membranosos crescem por aposi\u00e7\u00e3o de novas camadas na superf\u00edcie externa e por reabsor\u00e7\u00e3o osteocl\u00e1stica simult\u00e2nea do interior.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-764\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Cap.-11-Fig-2.jpg\" alt=\"cap-11-fig-2\" width=\"229\" height=\"273\" \/><\/p>\n<p>Durante a vida fetal, os ossos chatos s\u00e3o separados por membranas de tecido conjuntivo denso que formam articula\u00e7\u00f5es fibrosas, as suturas. O local onde v\u00e1rias suturas se encontram formam as fontanelas (moleiras), caracterizadas por seis grandes \u00e1reas fibrosas (Fig. 3). Essas estruturas permitem a modelagem durante o parto, onde os ossos frontais tornam-se planos, o osso occipital torna-se proeminente, e um osso parietal se sobrep\u00f5e ligeiramente sobre o outro. Logo ap\u00f3s o parto, se movem de volta para as suas posi\u00e7\u00f5es originais.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter wp-image-765\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Cap.-11-Fig-3-scaled.jpg\" alt=\"cap-11-fig-3\" width=\"539\" height=\"485\" \/><\/p>\n<p>V\u00e1rias sutura e fontanelas permanecem membranosas ap\u00f3s o parto. Os ossos continuam a crescer ap\u00f3s o nascimento, principalmente porque o c\u00e9rebro cresce. Embora uma crian\u00e7a entre cinco e sete anos de idade tenha praticamente toda a sua capacidade cranial, algumas suturas permanecem abertas at\u00e9 a idade adulta.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>VISCEROCR\u00c2NIO CARTILAGINOSO<\/strong><\/span><\/p>\n<p>\u00c9 derivado do esqueleto cartilaginoso dos dois primeiros arcos far\u00edngeos, o <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/28\/aparelho-faringeo-aparelho-branquial\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">arco mandibular e o arco hioide (Fig. 6 \u2013 B)<\/a>. A extremidade dorsal da cartilagem do primeiro arco far\u00edngeo \u2013 cartilagem de Meckel, se ossifica dando origem ao martelo e a bigorna, ossos da orelha m\u00e9dia. A extremidade dorsal da cartilagem do segundo arco far\u00edngeo \u2013 cartilagem de Reichert, se ossifica formando o estribo da orelha m\u00e9dia, e o processo estiloide do osso temporal. Sua extremidade ventral, ap\u00f3s ossifica\u00e7\u00e3o endocondral, formar\u00e1 o corno menor e a parte superior do corpo do osso hioide.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><span style=\"text-decoration: underline\"><strong>VISCEROCR\u00c2NIO MEMBRANOSO<\/strong><\/span><\/p>\n<p>Ossos da face formados a partir da ossifica\u00e7\u00e3o intramembranosa do mes\u00eanquima do primeiro arco far\u00edngeo \u2013 <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2019\/08\/28\/aparelho-faringeo-aparelho-branquial\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">arco mandibular (Fig. 6 \u2013B)<\/a>. A ossifica\u00e7\u00e3o intramembranosa da proemin\u00eancia mandibular dar\u00e1 origem \u00e0 maxila, aos ossos temporais e ao zigom\u00e1tico. O osso temporal torna-se-\u00e1 parte do neurocr\u00e2nio.<\/p>\n<p>O mes\u00eanquima da proemin\u00eancia mandibular se condensa ao redor da cartilagem de Meckel e sofre uma ossifica\u00e7\u00e3o intramembranosa formando a mand\u00edbula. Algumas ossifica\u00e7\u00f5es endocondrais ocorrem no plano mediano do mento e no c\u00f4ndilo da mand\u00edbula.<\/p>\n<p>BIBLIOGRAFIA:<\/p>\n<p>Moore KL, Persaud TVN, Torchia, MG. Embriologia cl\u00ednica. 9a ed. Rio de Janeiro (RJ): Elsevier; 2012.<\/p>\n<p>Sadler, TW. Langman \u2013 Embriologia M\u00e9dica, 13\u00aa ed., Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 2016.<\/p>\n<h2 class=\"font_2\"><\/h2>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>FORMA\u00c7\u00c3O DO CR\u00c2NIO O cr\u00e2nio pode ser subdividido em duas partes: o neurocr\u00e2nio que forma uma caixa protetora ao redor do c\u00e9rebro, e o viscerocr\u00e2nio, que forma o esqueleto da [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1185,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[84],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/762"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=762"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/762\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1334,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/762\/revisions\/1334"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1185"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=762"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=762"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=762"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}