{"id":822,"date":"2013-08-01T10:39:22","date_gmt":"2013-08-01T13:39:22","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=77"},"modified":"2020-07-31T15:33:02","modified_gmt":"2020-07-31T18:33:02","slug":"cabeca-do-espermatozoide-humano","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/cabeca-do-espermatozoide-humano\/","title":{"rendered":"Cabe\u00e7a do espermatozoide humano"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\"><strong>A cabe\u00e7a do espermatoz\u00f3ide \u00e9 formada por tr\u00eas componentes: a\u00a0<\/strong><strong>membrana plasm\u00e1tica,\u00a0<\/strong><strong>o acrossoma e\u00a0<\/strong>o n\u00facleo condensado.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Espermatoz\u00f3ide-cabe\u00e7a-Kierszenbaum.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-78\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Espermatoz\u00f3ide-cabe\u00e7a-Kierszenbaum.jpg\" alt=\"Espermatoz\u00f3ide cabe\u00e7a - Kierszenbaum\" width=\"222\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0A membrana plasm\u00e1tica cont\u00e9m receptores de espermatoz\u00f3ide, com afinidade de liga\u00e7\u00e3o pela zona pel\u00facida, e a <a title=\"Fertilina\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/fertilina-%ce%b1%ce%b2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><strong>fertilina \u03b1\/\u03b2<\/strong><\/a>, um heterod\u00edmero da fam\u00edlia de prote\u00ednas ADAMs, formadas por v\u00e1rios dom\u00ednios incluindo um dom\u00ednio metaloproteinase e um dom\u00ednio desintegrina.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0O acrossoma \u00e9 formado por tr\u00eas partes: a membrana across\u00f4mica externa, a membrana across\u00f4mica interna e as enzimas hidrol\u00edticas, principalmente a <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/hialuronidase-e-acrosina\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><strong>hialuronidase<\/strong> e a <strong>acrosina<\/strong><\/a>.\u00a0 O segmento equatorial \u00e9 a por\u00e7\u00e3o delgada do acrossoma que se estende em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 cauda.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\u00a0 \u00a0 \u00a0O n\u00facleo hapl\u00f3ide (23, x ou 23, y) condensado consiste em DNA gen\u00f4mico recoberto por <a title=\"Protamina\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/protaminas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><strong>protaminas<\/strong><\/a> b\u00e1sicas. Os <a title=\"nucleossomos-cromatina\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/nucleossomos-organizacao-estrutural\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><strong>nucleossomas<\/strong><\/a> n\u00e3o est\u00e3o presentes porque as <strong>histonas<\/strong> som\u00e1ticas foram substitu\u00eddas pelas protaminas. Seu DNA est\u00e1 extremamente condensado para minimizar o seu volume para o transporte e a transcri\u00e7\u00e3o est\u00e1 desativada.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A cabe\u00e7a do espermatoz\u00f3ide \u00e9 formada por tr\u00eas componentes: a\u00a0membrana plasm\u00e1tica,\u00a0o acrossoma e\u00a0o n\u00facleo condensado. \u00a0 \u00a0 \u00a0A membrana plasm\u00e1tica cont\u00e9m receptores de espermatoz\u00f3ide, com afinidade de liga\u00e7\u00e3o pela zona [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1041,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[11,12,13],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/822"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=822"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/822\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1499,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/822\/revisions\/1499"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1041"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=822"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=822"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=822"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}