{"id":823,"date":"2013-08-01T11:44:09","date_gmt":"2013-08-01T14:44:09","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=95"},"modified":"2020-07-31T15:33:02","modified_gmt":"2020-07-31T18:33:02","slug":"ovocito-secundario-ultraestrutura","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/ovocito-secundario-ultraestrutura\/","title":{"rendered":"Ov\u00f3cito secund\u00e1rio &#8211; ultraestrutura"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\"><strong>O ov\u00f3cito \u00e9 uma c\u00e9lula hapl\u00f3ide (23, x), volumosa e im\u00f3vel. \u00c9 circundado pela corona radiata e pela zona pel\u00facida.<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Ov\u00f3cito-II-esq-Moore.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-96\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Ov\u00f3cito-II-esq-Moore.jpg\" alt=\"Ov\u00f3cito II esq - Moore\" width=\"300\" height=\"244\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A corona radiata \u00e9 formada por v\u00e1rias camadas de c\u00e9lulas da granulosa (ou foliculares) mergulhadas em uma matriz semelhante a gelatina rica em <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/acido-hialuronico-hialuronana\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">hialuronana<\/span><span style=\"text-decoration: underline\"> (\u00e1cido <\/span><span style=\"text-decoration: underline\">hialur\u00f4nico<\/span><\/a><span style=\"text-decoration: underline\">),<\/span>&nbsp; que envolve a zona pel\u00facida.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A membrana plasm\u00e1tica apresenta as integrinas \u03b13\u03b21, \u03b16\u03b21 e \u03b15\u03b21, que se associam a CD9, uma prote\u00edna da superfam\u00edlia das <a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/tetraspaninas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><span style=\"text-decoration: underline\">tetraspaninas<\/span><\/a>. Uma defici\u00eancia de CD9 impede a fus\u00e3o entre o espermatoz\u00f3ide e o ov\u00f3cito.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">O n\u00facleo hapl\u00f3ide encontra-se estagnado em met\u00e1fase II, a qual s\u00f3 ser\u00e1 conclu\u00edda quando um espermatoz\u00f3ide se fusionar com o ov\u00f3cito.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">A zona pel\u00facida protege o ov\u00f3cito de les\u00f5es mec\u00e2nicas e atua tamb\u00e9m como uma barreira esp\u00e9cie-espec\u00edfica para o espermatoz\u00f3ide, admitindo apenas a entrada daqueles da mesma esp\u00e9cie ou de esp\u00e9cies intimamente relacionadas.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Zona pel\u00facida como uma barreira esp\u00e9cie-espec\u00edfica<\/strong><\/p>\n<p>\u00c9 uma camada glicoproteica de 6 a 7 \u03bcm de espessura, composta por 3 glicoprote\u00ednas, as quais s\u00e3o produzidas pelo ov\u00f3cito em desenvolvimento: a ZP1, um d\u00edmero de 200 Da; a ZP2, com 120 Da; e a ZP3, com 83 Da. Duas delas, ZP2-ZP3, agrupam-se em filamentos longos, enquanto a ZP1 faz liga\u00e7\u00f5es entre-cruzadas em intervalos irregulares dos filamentos em uma rede tridimensional.<\/p>\n<div style=\"width: 879px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Zona-pel\u00facida-e-ZP-Kierszenbaum.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Zona-pel\u00facida-e-ZP-Kierszenbaum.jpg\" alt=\"Zona pel\u00facida e ZP - Kierszenbaum\" width=\"869\" height=\"626\"><\/a><p class=\"wp-caption-text\">(Kierszenbaum, 2008)<\/p><\/div>\n<h2 class=\"font_2\"><\/h2>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>O ov\u00f3cito \u00e9 uma c\u00e9lula hapl\u00f3ide (23, x), volumosa e im\u00f3vel. \u00c9 circundado pela corona radiata e pela zona pel\u00facida. A corona radiata \u00e9 formada por v\u00e1rias camadas de c\u00e9lulas [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1036,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[11,17],"tags":[14,15,16,18],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/823"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=823"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/823\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1572,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/823\/revisions\/1572"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1036"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=823"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=823"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=823"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}