{"id":825,"date":"2013-08-01T12:06:28","date_gmt":"2013-08-01T15:06:28","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=108"},"modified":"2020-07-31T15:33:01","modified_gmt":"2020-07-31T18:33:01","slug":"nucleossomos-organizacao-estrutural","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/nucleossomos-organizacao-estrutural\/","title":{"rendered":"Nucleossomos-organiza\u00e7\u00e3o estrutural"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Estrutura em forma de conta na cromatina eucari\u00f3tica, composta por um pequeno segmento de DNA enrolado em torno de um n\u00facleo de oito prote\u00ednas histonas. Unidade estrutural fundamental da cromatina.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Nucleossomos-F4-23-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-109\" title=\"Organiza\u00e7\u00e3o estrutural de um nucleossomo (Albert, 2010)\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Nucleossomos-F4-23-Albert.jpg\" alt=\"\" width=\"127\" height=\"300\"><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\">(Albert, 2010)<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;As histonas s\u00e3o membros de um grupo abundante de pequenas prote\u00ednas, ricas em arginina e lisina. As histonas formam a regi\u00e3o central dos nucleossomos, ao redor dos quais o DNA se enrola, nos cromossomos eucari\u00f3ticos.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;Estrutura em forma de conta na cromatina eucari\u00f3tica, composta por um pequeno segmento de DNA enrolado em torno de um n\u00facleo de oito prote\u00ednas histonas. Unidade estrutural fundamental [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1034,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,22],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/825"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=825"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/825\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1481,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/825\/revisions\/1481"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1034"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=825"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=825"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=825"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}