{"id":826,"date":"2013-08-01T12:18:53","date_gmt":"2013-08-01T15:18:53","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=113"},"modified":"2020-07-31T15:33:01","modified_gmt":"2020-07-31T18:33:01","slug":"axonema-e-dineinas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/axonema-e-dineinas\/","title":{"rendered":"Axonema e Dine\u00ednas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\"><strong>Axonema<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>Feixe de microt\u00fabulos e prote\u00ednas associadas que formam o cerne de c\u00edlios e flagelos em uma c\u00e9lula eucari\u00f3tica, respons\u00e1vel pelos seus movimentos.<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Axonema-1-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-114\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Axonema-1-Albert.jpg\" alt=\"Axonema 1 - Albert\" width=\"695\" height=\"283\"><\/a><\/p>\n<div>(A)Microfotografia eletr\u00f4nica de um flagelo de uma c\u00e9lula de alga verde, mostrando em sec\u00e7\u00e3o transversal, a organiza\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica de microt\u00fabulos \u201c9+2\u201d. (B) Diagrama das partes de um flagelo ou c\u00edlio. As v\u00e1rias proje\u00e7\u00f5es que partem dos microt\u00fabulos ligam estas estruturas entre si e apresentam-se em intervalos regulares em todo o comprimento do axonema.(Albert, 2010)<\/div>\n<div><\/div>\n<div style=\"text-align: center\"><strong>Dine\u00ednas<\/strong><\/div>\n<div style=\"text-align: center\">\n<p><strong>Formam pontes entre pares de microt\u00fabulos adjacentes em toda a circunfer\u00eancia do axonema.<\/strong><\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Dine\u00edna-ciliar-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-115\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Dine\u00edna-ciliar-Albert.jpg\" alt=\"Dine\u00edna ciliar - Albert\" width=\"600\" height=\"186\"><\/a><\/p>\n<div>(A)Esquema da dine\u00edna ciliar (B) Microfotografia eletr\u00f4nica de criofratura&nbsp; de um c\u00edlio mostrando os bra\u00e7os de dine\u00edna projetados a intervalos regulares a partir de um par de microt\u00fabulos. (Albert, 2010)<\/div>\n<\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Axonema Feixe de microt\u00fabulos e prote\u00ednas associadas que formam o cerne de c\u00edlios e flagelos em uma c\u00e9lula eucari\u00f3tica, respons\u00e1vel pelos seus movimentos. (A)Microfotografia eletr\u00f4nica de um flagelo de uma [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1003,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[23,19],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/826"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=826"}],"version-history":[{"count":3,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/826\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1479,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/826\/revisions\/1479"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1003"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=826"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=826"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=826"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}