{"id":827,"date":"2013-08-01T13:49:34","date_gmt":"2013-08-01T16:49:34","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=127"},"modified":"2020-07-31T15:33:01","modified_gmt":"2020-07-31T18:33:01","slug":"tetraspaninas","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/tetraspaninas\/","title":{"rendered":"Tetraspaninas"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Possuem 4 dom\u00ednios transmembranares, duas al\u00e7as extracelulares (pequenas e grandes, envolvidas na intera\u00e7\u00e3o prote\u00edna-prote\u00edna com prote\u00ednas localizadas lateralmente) e curtas caudas intracitoplasm\u00e1ticas nas extremidades amino e carboxi (est\u00e3o ligadas ao citoesqueleto e \u00e0s mol\u00e9culas de sinaliza\u00e7\u00e3o). Os dom\u00ednios transmembranares permitem a associa\u00e7\u00e3o de tetraspaninas adicionais para forma a rede de tetraspaninas onde as integrinas est\u00e3o inclu\u00eddas. Funcionam como organizadores de superf\u00edcie pelo agrupamento e interconex\u00e3o de prote\u00ednas espec\u00edficas de superf\u00edcie celular. S\u00e3o tamb\u00e9m mol\u00e9culas supressoras de met\u00e1stases. A redu\u00e7\u00e3o na express\u00e3o de tetraspaninas se correlaciona com um aumento no potencial invasivo e metast\u00e1tico.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;Possuem 4 dom\u00ednios transmembranares, duas al\u00e7as extracelulares (pequenas e grandes, envolvidas na intera\u00e7\u00e3o prote\u00edna-prote\u00edna com prote\u00ednas localizadas lateralmente) e curtas caudas intracitoplasm\u00e1ticas nas extremidades amino e carboxi (est\u00e3o [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,24],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/827"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=827"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/827\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1473,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/827\/revisions\/1473"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=827"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=827"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=827"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}