{"id":830,"date":"2013-08-01T16:57:18","date_gmt":"2013-08-01T19:57:18","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=167"},"modified":"2020-07-31T15:32:27","modified_gmt":"2020-07-31T18:32:27","slug":"potencial-de-membrana-e-potencial-de-membrana-de-repouso","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/potencial-de-membrana-e-potencial-de-membrana-de-repouso\/","title":{"rendered":"Potencial de membrana e potencial de membrana de repouso"},"content":{"rendered":"<p>Potencial de membrana \u00e9 a diferen\u00e7a de voltagem atrav\u00e9s de uma membrana, devido a um leve excesso de \u00edons positivos em um lado da membrana e de \u00edons negativos no outro lado. Um potencial de membrana t\u00edpico para uma membrana plasm\u00e1tica de uma c\u00e9lula animal \u00e9 \u201360mV ( o interior da c\u00e9lula \u00e9 negativo em rela\u00e7\u00e3o ao l\u00edquido circundante).<\/p>\n<p>Potencial de membrana de repouso \u00e9 o potencial de membrana em condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio em que n\u00e3o h\u00e1 fluxo l\u00edquido de \u00edons atrav\u00e9s da membrana plasm\u00e1tica.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/potencial-de-membrana-site.gif\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-full wp-image-670\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/potencial-de-membrana-site.gif\" alt=\"potencial de membrana site\" width=\"700\" height=\"346\"><\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Potencial de membrana \u00e9 a diferen\u00e7a de voltagem atrav\u00e9s de uma membrana, devido a um leve excesso de \u00edons positivos em um lado da membrana e de \u00edons negativos no [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1038,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,26],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/830"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=830"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/830\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1467,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/830\/revisions\/1467"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1038"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=830"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=830"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=830"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}