{"id":831,"date":"2013-08-01T17:02:11","date_gmt":"2013-08-01T20:02:11","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=171"},"modified":"2020-07-31T15:32:27","modified_gmt":"2020-07-31T18:32:27","slug":"receptores-de-superficie-celular","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/receptores-de-superficie-celular\/","title":{"rendered":"Receptores de superf\u00edcie celular"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Qualquer prote\u00edna que se liga a uma mol\u00e9cula-sinal espec\u00edfica (ligante) e inicia uma resposta na c\u00e9lula. Alguns est\u00e3o localizados na superf\u00edcie celular, enquanto outros est\u00e3o no interior da c\u00e9lula.<\/p>\n<div id=\"attachment_172\" style=\"width: 600px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Recptores-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-172\" class=\"size-full wp-image-172\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Recptores-Albert.jpg\" alt=\"(Albert, 2010)\" width=\"590\" height=\"932\"><\/a><p id=\"caption-attachment-172\" class=\"wp-caption-text\">(Albert, 2010)<\/p><\/div>\n<p>Liga\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas-sinal extracelulares aos receptores de superf\u00edcie e intracelulares.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;Qualquer prote\u00edna que se liga a uma mol\u00e9cula-sinal espec\u00edfica (ligante) e inicia uma resposta na c\u00e9lula. Alguns est\u00e3o localizados na superf\u00edcie celular, enquanto outros est\u00e3o no interior da [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1039,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,27],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/831"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=831"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/831\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1465,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/831\/revisions\/1465"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1039"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=831"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=831"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=831"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}