{"id":832,"date":"2013-08-01T17:07:44","date_gmt":"2013-08-01T20:07:44","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=178"},"modified":"2020-07-31T15:32:26","modified_gmt":"2020-07-31T18:32:26","slug":"amp-ciclico-c-amp","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/amp-ciclico-c-amp\/","title":{"rendered":"AMP-c\u00edclico (c-AMP)"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Nucleot\u00eddeo gerado a partir do ATP pela adenilil-ciclase em resposta a v\u00e1rios sinais extracelulares. O cAMP atua como uma pequena mol\u00e9cula sinalizadora intracelular, principalmente pela ativa\u00e7\u00e3o da prote\u00edna-cinase dependente de cAMP (PKA). Ele \u00e9 hidrolisado a AMP por uma fosfodiesterase.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\">S\u00edntese e degrada\u00e7\u00e3o do AMP-c\u00edclico.<\/p>\n<div id=\"attachment_179\" style=\"width: 162px\" class=\"wp-caption aligncenter\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/AMP-c\u00edclico-F15-34-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" aria-describedby=\"caption-attachment-179\" class=\"size-medium wp-image-179\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/AMP-c\u00edclico-F15-34-Albert.jpg\" alt=\"(Albert, 2010)\" width=\"152\" height=\"300\"><\/a><p id=\"caption-attachment-179\" class=\"wp-caption-text\">(Albert, 2010)<\/p><\/div>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;Nucleot\u00eddeo gerado a partir do ATP pela adenilil-ciclase em resposta a v\u00e1rios sinais extracelulares. O cAMP atua como uma pequena mol\u00e9cula sinalizadora intracelular, principalmente pela ativa\u00e7\u00e3o da prote\u00edna-cinase [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1001,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[29,19],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/832"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=832"}],"version-history":[{"count":2,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/832\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1462,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/832\/revisions\/1462"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1001"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=832"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=832"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=832"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}