{"id":93,"date":"2013-08-01T11:21:58","date_gmt":"2013-08-01T14:21:58","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=93"},"modified":"2020-07-31T15:33:02","modified_gmt":"2020-07-31T18:33:02","slug":"cauda-do-espermatozoide-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/cauda-do-espermatozoide-2\/","title":{"rendered":"Cauda do espermatoz\u00f3ide"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\"><strong>&nbsp;A cauda m\u00f3vel do espermatoz\u00f3ide \u00e9 formada por um flagelo longo, cujo <a title=\"axonema-citoesqueleto\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/axonema-e-dineinas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\">axonema<\/a> central deriva de um corpo basal situado exatamente atr\u00e1s do n\u00facleo. O&nbsp;axonema&nbsp;consiste em dois microt\u00fabulos centrais simples circundados por nove pares de microt\u00fabulos dispostos simetricamente.<a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Espermatoz\u00f3ide-cauda-Kiersz-e-Albert.jpg\"><img loading=\"lazy\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/Espermatoz\u00f3ide-cauda-Kiersz-e-Albert.jpg\" alt=\"Espermatoz\u00f3ide cauda - Kiersz e Albert\" width=\"262\" height=\"300\"><\/a><\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;O flagelo do espermatoz\u00f3ide de mam\u00edferos difere dos demais porque o padr\u00e3o 9+2 microt\u00fabulos est\u00e1 circundado por fibras densas externas, que s\u00e3o r\u00edgidas e n\u00e3o contr\u00e1teis, acreditando-se que restrinjam a flexibilidade do flagelo, e protejam-no de for\u00e7as de tor\u00e7\u00e3o.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; O dobramento ativo do flagelo \u00e9 causado pelo deslizamento dos pares de microt\u00fabulos adjacentes entre si, controlado por prote\u00ednas motoras chamadas&nbsp;<a title=\"dine\u00ednas-citoesqueleto\" href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/axonema-e-dineinas\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><strong>dine\u00ednas<\/strong><\/a>, as quais utilizam a energia da hidr\u00f3lise do ATP gerado pelas&nbsp;<a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/2014\/07\/08\/mitocondrias-2\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener noreferrer\"><strong>mitoc\u00f4ndrias<\/strong><\/a>&nbsp;da bainha mitocondrial da pe\u00e7a intermedi\u00e1ria da cauda para o deslizamento dos microt\u00fabulos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\"><strong>&nbsp;<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp;A cauda m\u00f3vel do espermatoz\u00f3ide \u00e9 formada por um flagelo longo, cujo axonema central deriva de um corpo basal situado exatamente atr\u00e1s do n\u00facleo. O&nbsp;axonema&nbsp;consiste em dois microt\u00fabulos centrais simples [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":1041,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[11,12,13],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/93"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=93"}],"version-history":[{"count":4,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/93\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1496,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/93\/revisions\/1496"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/1041"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=93"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=93"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=93"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}