{"id":99,"date":"2013-08-01T11:50:36","date_gmt":"2013-08-01T14:50:36","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?p=99"},"modified":"2020-07-31T15:33:02","modified_gmt":"2020-07-31T18:33:02","slug":"fertilina-%ce%b1%ce%b2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/2013\/08\/01\/fertilina-%ce%b1%ce%b2\/","title":{"rendered":"Fertilina \u03b1\/\u03b2"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; &nbsp; &nbsp;Tamb\u00e9m denominada de PH-30, \u00e9 uma prote\u00edna de membrana, constitu\u00edda por 2 subunidades, \u03b1 e \u03b2. Cada uma destas subunidades faz parte da fam\u00edlia ADAM (contains a disintegrin and a metalloprotease domain, prote\u00ednas contendo um dom\u00ednio desintegrina e metaloproteinases). A subunidade \u03b1 se caracteriza por um dom\u00ednio hidr\u00f3fobo hom\u00f3logo das sequ\u00eancias proteicas dos genes virais respons\u00e1veis pela fus\u00e3o entre a membrana plasm\u00e1tica do v\u00edrus e a da c\u00e9lula hospedeira. A subunidade \u03b2 contem em sua extremidade N-terminal um dom\u00ednio hom\u00f3logo das desintegrinas. Estas mol\u00e9culas foram isoladas de veneno de serpentes, e podem ligar-se aos receptores do tipo integrina. Deste modo, a subunidade \u03b2 poderia agir por mecanismos de ades\u00e3o intercelular sobre os receptores do tipo integrina. J\u00e1 foram evidenciadas as integrinas \u03b1v\u03b23 e &nbsp;\u03b16\u03b21 sobre a membrana do ov\u00f3cito que poderiam servir como parceiras da fertilina. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel bloquear seletivamente a liga\u00e7\u00e3o entre o ov\u00f3cito e o espermatoz\u00f3ide utilizando anticorpos dirigidos contra a subunidade \u03b16. Assim, parece que a dupla integrina ov\u00f3cito-fertilina do espermatoz\u00f3ide, assegura uma parte das intera\u00e7\u00f5es entre os dois gametas. A fertilina est\u00e1 distribu\u00edda sobre o conjunto da superf\u00edcie da membrana dos espermatoz\u00f3ides nos test\u00edculos e \u00e9 redistribu\u00edda para a regi\u00e3o equatorial, depois da fase de matura\u00e7\u00e3o no epid\u00eddimo. Todas essas caracter\u00edsticas sugerem a import\u00e2ncia da fertilina no mecanismo de reconhecimento e fus\u00e3o entre o ov\u00f3cito e o espermatoz\u00f3ide, nos mam\u00edferos.<\/p>\n<p style=\"text-align: justify\">&nbsp; Entretanto, h\u00e1 indiv\u00edduos n\u00e3o est\u00e9reis portadores de um gene da subunidade \u03b1 da fertilina n\u00e3o funcionante. A anula\u00e7\u00e3o do gene que codifica a subunidade \u03b2 da fertilina do camundongo resulta em uma linhagem que, no estado homozigoto, induz uma hipofertilidade no macho. Esta \u00e9 causada, em parte, por uma diminui\u00e7\u00e3o na capacidade de fus\u00e3o dos espermatoz\u00f3ides. De fato, a realidade \u00e9 muito mais complexa e o papel da fertilina ainda n\u00e3o foi estabelecido. No futuro, \u00e9 prov\u00e1vel&nbsp; que sejam descritos outros sistemas moleculares implicados nestes processos. (Catala, 2003)<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>&nbsp; &nbsp; &nbsp;Tamb\u00e9m denominada de PH-30, \u00e9 uma prote\u00edna de membrana, constitu\u00edda por 2 subunidades, \u03b1 e \u03b2. Cada uma destas subunidades faz parte da fam\u00edlia ADAM (contains a disintegrin [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":600,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[19,20],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/99"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=99"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/99\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1484,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/99\/revisions\/1484"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media\/600"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=99"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=99"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=99"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}