{"id":5,"date":"2013-07-20T01:31:17","date_gmt":"2013-07-20T01:31:17","guid":{"rendered":"http:\/\/www.dacelulaaosistema.uff.br\/?page_id=5"},"modified":"2022-05-26T10:44:11","modified_gmt":"2022-05-26T13:44:11","slug":"quem-somos-2","status":"publish","type":"page","link":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/quem-somos-2\/","title":{"rendered":"QUEM SOMOS"},"content":{"rendered":"<p style=\"text-align: center\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/foto-f\u00e1tima.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-48\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/foto-f\u00e1tima.jpg\" alt=\"foto f\u00e1tima\" width=\"199\" height=\"300\" \/><\/a>Profa. MSci. Fatima Brito<\/p>\n<p style=\"text-align: center\">Possui mestrado em Morfologia (atual Biologia Humana e Experimental) pela Universidade do Estado do Rio de Janeiro (2002) e \u00e9 graduada em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas pela Universidade Federal do Rio de Janeiro (2000). Atualmente \u00e9 professora adjunta II do Instituto de Sa\u00fade de Nova Friburgo da Universidade Federal Fluminense. Tem experi\u00eancia na \u00e1rea de Morfologia, com \u00eanfase em Histologia e Embriologia. Coordenadora do projeto desde 2014. Curr\u00edculo Lattes: <a href=\"http:\/\/lattes.cnpq.br\/2764872304225794\">http:\/\/lattes.cnpq.br\/2764872304225794<\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><strong>ALUNAS EXTENSIONISTAS QUE PARTICIPARAM DO PROJETO<\/strong><\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/eu.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"size-medium wp-image-323\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/eu.jpg\" alt=\"\" width=\"221\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\">Ana Luiza Martins Galo<\/p>\n<p style=\"text-align: center\">Biom\u00e9dica formada no Instituto de Sa\u00fade de Nova Friburgo pela Universidade Federal Fluminense. Aluna colaboradora do projeto no ano de 2014 e bolsista nos anos de 2015 e 2016.<\/p>\n<p style=\"text-align: center\"><a href=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2014-05-10_15-29-54_939.jpg\"><img loading=\"lazy\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-333\" src=\"http:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-content\/uploads\/sites\/275\/2020\/07\/2014-05-10_15-29-54_939.jpg\" alt=\"2014-05-10_15-29-54_939\" width=\"181\" height=\"300\" \/><\/a><\/p>\n<p style=\"text-align: center\">Maria Isabella Luiz da Silva<\/p>\n<p style=\"text-align: center\">Biom\u00e9dica\u00a0formada no Instituto de Sa\u00fade de Nova Friburgo pela Universidade Federal Fluminense. Foi aluna bolsista do projeto no ano de 2014 e<strong>\u00a0<\/strong>colaboradora no ano de 2015 e 2016. Curr\u00edculo Lattes:\u00a0<a href=\"http:\/\/lattes.cnpq.br\/2258043103402103\">http:\/\/lattes.cnpq.br\/2258043103402103<\/a><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Profa. MSci. Fatima Brito Possui mestrado em Morfologia (atual Biologia Humana e Experimental) pela Universidade do Estado do Rio de Janeiro (2002) e \u00e9 graduada em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas pela Universidade [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":358,"featured_media":0,"parent":0,"menu_order":0,"comment_status":"closed","ping_status":"open","template":"","meta":{"_et_pb_use_builder":"","_et_pb_old_content":"","_et_gb_content_width":"","_mi_skip_tracking":false,"_EventAllDay":false,"_EventTimezone":"","_EventStartDate":"","_EventEndDate":"","_EventStartDateUTC":"","_EventEndDateUTC":"","_EventShowMap":false,"_EventShowMapLink":false,"_EventURL":"","_EventCost":"","_EventCostDescription":"","_EventCurrencySymbol":"","_EventCurrencyCode":"","_EventCurrencyPosition":"","_EventDateTimeSeparator":"","_EventTimeRangeSeparator":"","_EventOrganizerID":[],"_EventVenueID":0,"_OrganizerEmail":"","_OrganizerPhone":"","_OrganizerWebsite":"","_VenueAddress":"","_VenueCity":"","_VenueCountry":"","_VenueProvince":"","_VenueZip":"","_VenuePhone":"","_VenueURL":"","_VenueStateProvince":"","_VenueLat":"","_VenueLng":""},"categories":[],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/5"}],"collection":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages"}],"about":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/types\/page"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/users\/358"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5"}],"version-history":[{"count":9,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/5\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":1613,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/pages\/5\/revisions\/1613"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/embrionhands.uff.br\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}